<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>
        Transcription of
        <biblStruct>
                  <monogr>
                     <title level="j">
                        <seg type="main">Niederrheinische Musik-Zeitung für Kunstfreunde und Künstler</seg>
                     </title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="vol">2</biblScope>
                        <biblScope unit="issue">24</biblScope>
                        <date when="1854-06-17">17. Juni 1854</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Princeton University</publisher>
            <idno type="bmtnid">urn:PUL:bluemountain:bmtnabi_1854-06-17_01</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="s">The Blue Mountain Project</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <seg type="main">Niederrheinische Musik-Zeitung für Kunstfreunde und Künstler</seg>
                  </title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="vol">2</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">24</biblScope>
                     <date when="1854-06-17"/>
                  </imprint>
               </monogr>
               <relatedItem type="host" target="urn:PUL:bluemountain:bmtnabi"/>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c001">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">Ueber das Verhältniss des Musikalischen zum Dramatischen in der Oper.</seg>
                           <seg type="main">Abgerissene Gedanken von Roderich Benedix.</seg>
                        </title>
                        <textLang mainLang="ger"/>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">TextContent</classCode>
                           <biblScope unit="page" from="1" to="4">1-4</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c002">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="nonSort">Das</seg>
                           <seg type="main">Niederrheinische Musikfest in Aachen.</seg>
                        </title>
                        <respStmt>
                           <persName>W. Th</persName>
                           <resp>cre</resp>
                        </respStmt>
                        <textLang mainLang="ger"/>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">TextContent</classCode>
                           <biblScope unit="page" from="4" to="8">4-8</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c003">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">Tages- und Unterhaltungs-Blatt.</seg>
                        </title>
                        <textLang mainLang="ger"/>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">TextContent</classCode>
                           <biblScope unit="page">8</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c004">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">8</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
<profileDesc>
            <textClass>
                <classCode scheme="http://vocab.getty.edu/aat/">300312349</classCode>        
            </textClass>
        </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="Magazine">
            <div type="Issue">
               <div type="PublicationInfo">
                  <div type="GenericPubInfo">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P1_TB00001">
                        <lb facs="P1_TL00001"/>\ioderriiciiiisflic Hiisik-Zcifmi»<lb facs="P1_TL00002"/>für Kunstfreunde und Hünstier.<lb facs="P1_TL00003"/>Herausgegeben von Professor L. Bischoff. Verlag der DuMont-Sekauberg'sehen Buchhandlung.</ab>
                  </div>
                  <div type="GenericPubInfo">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P1_TB00004">
                        <lb facs="P1_TL00006"/>Nr. 24.</ab>
                  </div>
                  <div type="GenericPubInfo">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P1_TB00002">
                        <lb facs="P1_TL00004"/>KÖLN, 17. Juni 1854.</ab>
                  </div>
                  <div type="GenericPubInfo">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P1_TB00003">
                        <lb facs="P1_TL00005"/>11. Jahrgang.</ab>
                  </div>
                  <div type="GenericPubInfo">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P1_TB00011">
                        <lb facs="P1_TL00082"/>24</ab>
                  </div>
                  <div type="GenericPubInfo">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P8_TB00007">
                        <lb facs="P8_TL00088"/>Die Wiederrlieinisclic Musik-Zeitung<lb facs="P8_TL00089"/>erscheint jeden Samstag in mindestens einem ganzen Bogen; all<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                        <lb facs="P8_TL00090"/>monatlich wird ihr ein Literatur-Blatt beigegeben. Der Abonne<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                        <lb facs="P8_TL00091"/>mentspreis beträgt für das Halbjahr 2 Thlr., bei den K. preuss. Post-<lb facs="P8_TL00092"/>Anstalten 2 Thlr. 5 Sgr. Eine einzelne Nummer 4 Sgr. Einrückungs-<lb facs="P8_TL00093"/>Gebühren per Petitzeile 2 Sgr.<lb facs="P8_TL00094"/>Briefe und Zusendungen aller Art werden unter der Adresse der<lb facs="P8_TL00095"/>M. DuMont-Schauberg'schen Buchhandlung in Köln erbeten.<lb facs="P8_TL00096"/>Verantwortlicher Herausgeber: Prof. L. Bischoff in Köln.<lb facs="P8_TL00097"/>Verleger: M. DuMont-Schauberg'sche Buchhandlung in Köln.<lb facs="P8_TL00098"/>Drucker: M. DuMont-Schauberg in Köln, Breitstrasse 76 u. 78.</ab>
                  </div>
               </div>
               <div type="EditorialContent">
                  <div type="TextContent" corresp="c001">
                     <div type="Head">
                        <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                            xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                            facs="P1_TB00005">
                           <lb facs="P1_TL00007"/>Ueber das Verhältniss des Musikalischen zum<lb facs="P1_TL00008"/>Dramatischen in der Oper.</ab>
                        <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                            xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                            facs="P1_TB00006">
                           <lb facs="P1_TL00009"/>Abgerissene Gedanken<lb facs="P1_TL00010"/>von<lb facs="P1_TL00011"/>Roderich Benedix.</ab>
                     </div>
                     <div type="Copy">
                        <div type="BodyContent">
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P1_TB00007">
                                    <lb facs="P1_TL00012"/>(Schluss. S. Nr. 22 und 23.)</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P1_TB00008">
                                    <lb facs="P1_TL00013"/>Zu noch grösserem Verständniss des Wesens des mu<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00014"/>sikalischen Drama's werden wir gelangen, wenn wir die<lb facs="P1_TL00015"/>Wirkung des Chors betrachten, dieses der Oper ganz eigen<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00016"/>thümfichen Mittels, welches das recitirte Drama wenig in<lb facs="P1_TL00017"/>Anwendung bringen kann.<lb facs="P1_TL00018"/>Der Chor in der Oper ist entweder theatralisch oder<lb facs="P1_TL00019"/>dramatisch. Theatralisch ist er, wenn er nicht in die Hand<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00020"/>lung eingreift. Solche bloss musikalisch-theatralische Chöre<lb facs="P1_TL00021"/>sind namentlich die in vielen Opern vorkommenden Priester-<lb facs="P1_TL00022"/>Chöre. Sie sind immer an ihrem Platze, immer von guter<lb facs="P1_TL00023"/>Wirkung. Das Feierliche, Ceremonielle ihres Auftretens ist<lb facs="P1_TL00024"/>trefflich theatralisch; der Musik ist für den Chorgesang das<lb facs="P1_TL00025"/>breiteste Feld geöffnet (Zauberllöte, Vestalin, Norma, Jes<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00026"/>sonda u. s. w.). Auch Chöre von Genossenschaften, z. B.<lb facs="P1_TL00027"/>Jäger-, Krieger-Chöre, sind meist nur theatralisch und ein<lb facs="P1_TL00028"/>treffliches Element der Oper. Eben so die Chöre bei Fest<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00029"/>lichkeiten u. s. w. So lange der Chor an der Handlung<lb facs="P1_TL00030"/>nicht Theil nimmt, so lange er bloss Zeuge derselben ist,<lb facs="P1_TL00031"/>und allenfalls seine Empfindungen über das Vorgehende<lb facs="P1_TL00032"/>ausspricht, ist der Chor bloss theatralisch*).<lb facs="P1_TL00033"/>Allein selbst dieser theatralische Chor darf nicht ganz<lb facs="P1_TL00034"/>überflüssig sein. Er muss in die Handlung gehören. Ein<lb facs="P1_TL00035"/>Chor, der bloss auftritt, etwas singt und wieder abgeht,<lb facs="P1_TL00036"/>ohne dass etwas erfolgt, ohne dass wenigstens eine passive<lb facs="P1_TL00037"/>Theilnahme gezeigt wird, ist verwerflich.<lb facs="P1_TL00038"/>Geht der Chor von der passiven Theilnahme zur acti<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00039"/>ven über, so wird er dramatisch und wird handelnde Per-</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P1_TB00010">
                                    <lb facs="P1_TL00044"/>son. Und hier ist er von der höchsten Wirkung. Man<lb facs="P1_TL00045"/>denke an die Chöre in der Stummen von Portici, in den<lb facs="P1_TL00046"/>Hugenotten, im Don Juan im ersten Finale u. s. w. Hier<lb facs="P1_TL00047"/>ist der Chor nicht Beiläufer, er gehört wesentlich zur<lb facs="P1_TL00048"/>Handlung. Den dramatischen Chor viel und weit mehr an<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00049"/>zuwenden, als bislang geschehen ist, wäre die schönste<lb facs="P1_TL00050"/>Aufgabe für die Oper. Und schon darum, weil die Oper<lb facs="P1_TL00051"/>allein im Stande ist Massen handelnd auf die Bühne zu<lb facs="P1_TL00052"/>bringen. Im recitirten Drama sind Massen-Wirkungen eine<lb facs="P1_TL00053"/>unlösbare Aufgabe. Es ist nämlich in der Ausführung un<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00054"/>möglich, Massen zugleich voll Leben und doch voll nöthiger<lb facs="P1_TL00055"/>Ruhe hinzustellen. Voll Leben muss die Masse sein, weil<lb facs="P1_TL00056"/>eine stille, stumme Menge ein Unding ist, die höchstens bei<lb facs="P1_TL00057"/>einem Leichenzuge vorkommt. Ruhig aber muss die Masse<lb facs="P1_TL00058"/>sein, damit sie die handelnden Personen nicht stört. An dieser<lb facs="P1_TL00059"/>Unmöglichkeit scheitern immer die Vorführungen der Massen<lb facs="P1_TL00060"/>im recitirten Drama. Wer entsinnt sich nicht, Feste auf der<lb facs="P1_TL00061"/>Bühne dargestellt gesehen zu haben, wo das ganze Theater voll<lb facs="P1_TL00062"/>sitzender oder wandelnder, aber schweigender Gäste war,<lb facs="P1_TL00063"/>während natürlich die Handlung selbst nur innerhalb weniger<lb facs="P1_TL00064"/>Personen sich fortspann. Sind solche Scenen nicht immer todt?<lb facs="P1_TL00065"/>Ist es nicht peinlich, lächerlich, eine Menge Menschen<lb facs="P1_TL00066"/>stumm sitzen oder wandeln zu sehen, die das Bild einer<lb facs="P1_TL00067"/>geselligen Freude darstellen sollen, aber das leiseste Ge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00068"/>räusch vermeiden müssen, damit die handelnden Personen<lb facs="P1_TL00069"/>nicht gestört werden? Alle Comparserie im recitirten<lb facs="P1_TL00070"/>Drama wird gewöhnlich lächerlich, nicht weil sie im einzel<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00071"/>nen Falle schlecht ausgeführt wird, sondern weil sie unaus<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00072"/>führbar ist. Die höchste Sorgfalt in der Ausführung wird<lb facs="P1_TL00073"/>niemals eine lebensvolle Scene darstellen können; das<lb facs="P1_TL00074"/>Höchste, was sie zu erreichen vermag, ist eben nicht<lb facs="P1_TL00075"/>ausgelacht zu werden.<lb facs="P1_TL00076"/>Nur die Oper kann die Aufgabe lösen, Massen vorzu<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00077"/>führen. Die Musik ist der Kitt, der die Massen<lb facs="P1_TL00078"/>zusammenhält, ist das Element, das sie regelt.<lb facs="P1_TL00079"/>Auf den richtigen Augenblick kommt im Chor die Wir<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00080"/>kung, die Theilnahme der Masse, auf den rechten Augen<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00081"/>blick verstummt sie. Dabei ist die Orchester-Begleitung</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P2_TB00002">
                                    <lb facs="P2_TL00002"/>immer belebend unl lisst den Eindruck des Todten nicht<lb facs="P2_TL00003"/>aufkommen, sel &gt;st in den Augenblicken, wo der Chor<lb facs="P2_TL00004"/>schweigt. Schon das Auftreten und Abgehen von Massen<lb facs="P2_TL00005"/>ohne Musik ist störend. Geht z. B. eine Menge von zwan<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00006"/>zig bis fünfzig Personen von der Bühne ab, so dauert das<lb facs="P2_TL00007"/>einige Minuten, während dessen die Handlung still stehen<lb facs="P2_TL00008"/>muss. Diese unvermeidlichen Pausen sind höchst peinlich,<lb facs="P2_TL00009"/>weil der Zuschauer immer aus der Illusion fällt. In der<lb facs="P2_TL00010"/>Oper werden diese Pausen vom Orchester ausgefüllt <lb facs="P2_TL00011"/>sie hören also auf Pausen zu sein. Dabei macht die Musik<lb facs="P2_TL00012"/>die Massenwirkung nicht nur möglich, sie macht sie auch<lb facs="P2_TL00013"/>schön. Das wilde Rufen der Masse, das Geschrei derselben<lb facs="P2_TL00014"/>ist in der Oper harmonisch. Wir wiederholen-: nur die<lb facs="P2_TL00015"/>Oper vermag Massen wirken zu lassen. Und in dieser Be<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00016"/>ziehung hat sie einen Vorzug vor dem recitirten Drama,<lb facs="P2_TL00017"/>welches das lebenvolle, imposante Mittel der Massen gar<lb facs="P2_TL00018"/>nicht oder nur sehr beschränkt anwenden kann.<lb facs="P2_TL00019"/>Wir müssen hier von dem Verhältnisse des Dramati<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00020"/>schen und Theatralischen in der Oper abbrechen, wollen<lb facs="P2_TL00021"/>wir nicht zu weitläufig werden. Noch Manches wäre zu<lb facs="P2_TL00022"/>besprechen. Es liesse sich noch untersuchen, warum das<lb facs="P2_TL00023"/>Mährchenhafte, das Seltsame, Absonderliche, Abenteuerliche<lb facs="P2_TL00024"/>u. s. w. besonders glückliche Stoffe für die Oper sind; es<lb facs="P2_TL00025"/>liesse sich über die komische Oper noch vielerlei sagen,<lb facs="P2_TL00026"/>wo in mancher Beziehung noch andere Bedingungen zur<lb facs="P2_TL00027"/>Sprache kommen, als bei der ernsten und romantischen<lb facs="P2_TL00028"/>Oper, wo die Musik nicht bloss Empfindungen ausdrückt,<lb facs="P2_TL00029"/>wo sie scherzen, wo sie neckisch, humoristisch, selbst<lb facs="P2_TL00030"/>witzig sein kann; aber wir müssen uns das für jetzt versa<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00031"/>gen, wollen wir nicht den Raum überschreiten, der solchen<lb facs="P2_TL00032"/>Abhandlungen in diesen Blättern gegönnt sein kann.<lb facs="P2_TL00033"/>Allein noch einen wichtigen Punkt müssen wir erledi<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00034"/>gen. Wir haben gesehen, welches Verhältniss das Drama<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00035"/>tische, welches das Thealralische in der Oper hat und ha<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00036"/>ben darf, wir müssen noch untersuchen: welches Verhältniss<lb facs="P2_TL00037"/>hat das Musikalische?<lb facs="P2_TL00038"/>Hier sind es wesentlich zwei Fragen, die uns aufstos<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00039"/>sen: Wird die Musik nicht zur Dienerin herabgewürdigt,<lb facs="P2_TL00040"/>indem sie bloss das Dramatische ausdrückt und das Theatra<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00041"/>lische begleitet ? Und: Hat das Musikalische nicht das Recht,<lb facs="P2_TL00042"/>sich an und für sich, abgesehen vom Dramatischen, ja, auf<lb facs="P2_TL00043"/>Kosten dieses, geltend zu machen?<lb facs="P2_TL00044"/>Was die erste Frage betrifft, so ist die Musik durch<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00045"/>aus nicht bloss dienend in der Oper. Sie tritt mit allen<lb facs="P2_TL00046"/>Mitteln, die sie nur besitzt, in die Arena, ist also durchaus<lb facs="P2_TL00047"/>gleichberechtigt. Indem sie für das Wollen und Fühlen der<lb facs="P2_TL00048"/>Menschen der lebensvolle Ausdruck ist, unterstützt das</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P2_TB00003">
                                    <lb facs="P2_TL00049"/>Wort ihre Mittel und leiht ihnen das volle Verständniss.<lb facs="P2_TL00050"/>liier ist also eine Wechselwirkung, ein Hand in Hand<lb facs="P2_TL00051"/>Gehen, keine Unterordnung des Einen unter das Andere.<lb facs="P2_TL00052"/>Denn nicht das Wort soll ausgedrückt, die Empfindung<lb facs="P2_TL00053"/>soll zur Anschauung gebracht werden, und das thun Ton<lb facs="P2_TL00054"/>und Wort gemeinschaftlich. Eben so, wenn die Musik<lb facs="P2_TL00055"/>theatralische Vorgänge begleitet, ist sie nicht bloss Dienerin.<lb facs="P2_TL00056"/>Denn eben so gut, wie sie das Theatralische unterstützt,<lb facs="P2_TL00057"/>erläutert das Bild der Darstellung ihre Tonmalerei. Also<lb facs="P2_TL00058"/>auch hier ist eine Wechselwirkung, die Musik ist in ihrem<lb facs="P2_TL00059"/>vollen Rechte, sie wird in nichts verkürzt. Die Oper ist<lb facs="P2_TL00060"/>demnach ein Kunstwerk, in dem drei Künste<lb facs="P2_TL00061"/>Musik, Dichtung und Darstellungskunst <lb facs="P2_TL00062"/>zusammenwirken, und zwar als gleichberechtigte Factoren,<lb facs="P2_TL00063"/>nicht die eine oder die andere dienend.<lb facs="P2_TL00064"/>Daraus ergibt sich denn auch die Beantwortung der<lb facs="P2_TL00065"/>zweiten Frage. Eben so wenig wie die Musik dienend ist,<lb facs="P2_TL00066"/>soll sie vorherrschend sein. Die Oper besteht eben in der<lb facs="P2_TL00067"/>Harmonie der drei Künste; sobald eine allein hervortritt,<lb facs="P2_TL00068"/>ist die Harmonie zerstört. Und doch wird gegen diesen<lb facs="P2_TL00069"/>Grundsatz oft genug gesündigt. Namentlich ist es die neuere<lb facs="P2_TL00070"/>italiänische Oper, welche das Musikalische vorwiegen lässt<lb facs="P2_TL00071"/>und das Dramatische nur als Rahmen braucht, worin jenes<lb facs="P2_TL00072"/>paradirt. Reine Concert-Arien, eben solche Ensemble-Sätze<lb facs="P2_TL00073"/>werden durch lose Recitative an einander gereiht, eine<lb facs="P2_TL00074"/>dürftige Handlung, oft unverständlich, oft unsinnig, hält<lb facs="P2_TL00075"/>das Ganze locker zusammen. Gegen diesen Missbrauch<lb facs="P2_TL00076"/>kann man sich nicht stark genug erklären. Veranlassung<lb facs="P2_TL00077"/>zu demselben gibt das in unserer Zeit so aufgeschossene<lb facs="P2_TL00078"/>Virtuosenthum, d. h. das Bestreben, eine vollendete Tech<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00079"/>nik zu zeigen und sich für diese bewundern zu lassen. Man<lb facs="P2_TL00080"/>componirt nur, damit die Sänger und Sängerinnen ihre<lb facs="P2_TL00081"/>Kehlenfertigkeit documentiren können, wie denn in der In<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00082"/>strumental-Musik die Fingerfertigkeit vorgeritten wird. Al<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00083"/>lerdings ist dabei von eigentlicher Oper nicht die Rede.<lb facs="P2_TL00084"/>Denn so wenig wie diese Musik dramatischen Inhalt hat,<lb facs="P2_TL00085"/>geben sich die Sänger die Mühe, darzustellen. Sie stehen<lb facs="P2_TL00086"/>vor den Lampen wie im Concertsaale, nur dass sie kein<lb facs="P2_TL00087"/>Notenblatt in der Hand haben. Und dabei ist auch nicht<lb facs="P2_TL00088"/>einmal von eigentlicher Musik mehr die Rede. Was hübsch<lb facs="P2_TL00089"/>klingt, ist noch nicht Musik - und was nichts ausdrückt,<lb facs="P2_TL00090"/>kann auf diesen Namen keinen Anspruch machen. Nur in<lb facs="P2_TL00091"/>so fern die Kunst einen geistigen Inhalt hat, ist sie eine<lb facs="P2_TL00092"/>Kunst. Alles Andere ist nur Fertigkeit.<lb facs="P2_TL00093"/>Dieses ist der verwerflichste Missbrauch, der getrieben<lb facs="P2_TL00094"/>werden kann. Allein man braucht so weit gar nicht zu<lb facs="P2_TL00095"/>gehen, um Ursache zum Tadel zu finden. Auch in anderer</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P3_TB00002">
                                    <lb facs="P3_TL00002"/>Beziehung kann man das Musikalische überwuchern lassen.<lb facs="P3_TL00003"/>Man kann die musikalischen Motive zu breit ausspinnen, die<lb facs="P3_TL00004"/>Empfindungen zu breit ausmalen u. s. w. W as in der Sin<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00005"/>fonie gestattet ist, ist es nicht in der Oper. In der Sinfonie<lb facs="P3_TL00006"/>ergötzen wir uns nebenbei an dem geistreichen Gewebe<lb facs="P3_TL00007"/>der Musik, an der Technik der Composition, an dem Far<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00008"/>benspiel der Instrumentation. Das fällt in der Oper weg,<lb facs="P3_TL00009"/>die einen ganzen Eindruck machen soll, wo es nur dem<lb facs="P3_TL00010"/>Studium, dem Kenner vorbehalten bleibt, noch das Lin<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00011"/>zeine zu durchschauen*).<lb facs="P3_TL00012"/>Das Ueberwuchern des bloss Musikalischen in der Oper<lb facs="P3_TL00013"/>ist also ein Fehler**). Eben so ist es ein Fehler, irgend</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P3_TB00005">
                                    <lb facs="P3_TL00060"/>eine andere der drei verbundenen Künste überwuchern zu<lb facs="P3_TL00061"/>lassen. Wenn die Italiäner dies mit dem Musikalischen<lb facs="P3_TL00062"/>thun, so thut das die neuere französische Oper mit dein<lb facs="P3_TL00063"/>Theatralischen. Feuerspeiende Berge, Himmel- und Höllen<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00064"/>fahrten, Schlittschuhlaufen, in die Luft gesprengte Paläste<lb facs="P3_TL00065"/>sind bloss theatralisch, und so überwuchernd theatralisch,<lb facs="P3_TL00066"/>dass sie das Dramatische so gut ersticken wie das Musi<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00067"/>kalische. Die Oper soll den ganzen Menschen beschäftigen,<lb facs="P3_TL00068"/>das Herz durch Auge und Ohr. Allein solche theatralische<lb facs="P3_TL00069"/>Ungeheuerlichkeiten beschäftigen nur das Auge; wer hört<lb facs="P3_TL00070"/>dann noch einen Ton, wenn das Auge sich vervielfältigen<lb facs="P3_TL00071"/>möchte, um von all dem Vorgehenden sich nichts entgehen<lb facs="P3_TL00072"/>zu lassen? Die platte Schaulust reizen, heisst nicht nur das<lb facs="P3_TL00073"/>Theatralische in der Oper ungebührlich hervortreten lassen,<lb facs="P3_TL00074"/>es heisst auch das Theatralische selbst missbrauchen. Das<lb facs="P3_TL00075"/>Feuerwerk ist ein Handwerk und keine Kunst.<lb facs="P3_TL00076"/>Auch das Dramatische, d. h. das Dichterische, kann<lb facs="P3_TL00077"/>überwuchern. Dies geschieht dann, wenn man die Hand<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00078"/>lung zu complicirt macht, so dass die Musik nicht Raum<lb facs="P3_TL00079"/>genug bekommt, sich zu entfalten, oder wenn man dem<lb facs="P3_TL00080"/>Worte mehr Bedeutung beilegt, als es in der Oper haben<lb facs="P3_TL00081"/>darf, und so die Musik veranlassen will, Gedanken auszu<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00082"/>drücken, was sie nicht kann. Opern, deren Stoff zu reich,<lb facs="P3_TL00083"/>deren Handlung zu ausgedehnt ist, haben wir genug. Sie<lb facs="P3_TL00084"/>sind gewöhnlich für unsere Theater-Abende zu lang und<lb facs="P3_TL00085"/>werden daher nur mit Abkürzungen gegeben, wobei dann<lb facs="P3_TL00086"/>der Zusammenhang verloren geht und der Zuhörer nur<lb facs="P3_TL00087"/>ein Stück- und Flickwerk bekommt.<lb facs="P3_TL00088"/>Man kann sich nun gegen diese Auswüchse und Miss<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00089"/>bräuche nicht scharf genug erklären. Allein von manchen</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P4_TB00002">
                                    <lb facs="P4_TL00002"/>Seiten ist man weiter gegangen, man hat nicht die Miss<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00003"/>bräuche angegriffen, man hat die ganze bisherige Oper als<lb facs="P4_TL00004"/>eine verfehlte Kunstform hingestellt und eine neue dafür<lb facs="P4_TL00005"/>schaffen wollen. Damit verschüttet man das Kind mit dem<lb facs="P4_TL00006"/>Bade. Die Oper, wie wir sie besitzen in einzelnen<lb facs="P4_TL00007"/>Meisterwerken und nicht verpfuscht durch die eben bespro<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00008"/>chenen Auswüchse und falschen Richtungen, ist nicht zu<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00009"/>fällig entstanden, ist nicht von Einzelnen erfunden, sondern<lb facs="P4_TL00010"/>sie ist eine Kunstform, die sich im Laufe der Zeiten durch<lb facs="P4_TL00011"/>das Zusammenwirken der grössten Genien dreier Nationen<lb facs="P4_TL00012"/>wie von selbst herausgebildet hat. Diese Form der Oper<lb facs="P4_TL00013"/>(eben das harmonische Zusammenwirken der drei Künste)<lb facs="P4_TL00014"/>ist geworden, nicht gemacht und etwas Gewordenes<lb facs="P4_TL00015"/>ist heilig, daran wird sich grübelnde Aesthetik vergebens<lb facs="P4_TL00016"/>reiben.<lb facs="P4_TL00017"/>Was nun das Wesen der neu zu schaffenden Kunst<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00018"/>lorm sein soll, hat uns nie recht einleuchten wollen. Man<lb facs="P4_TL00019"/>sagt: dasselbe solle ein Zusammenwirken aller Künste zu<lb facs="P4_TL00020"/>einem Kunstwerke sein. Dass in der bisherigen Oper drei<lb facs="P4_TL00021"/>Künste zu einem Werke sich verbinden, haben wir oben<lb facs="P4_TL00022"/>gesehen. Allein die neue Kunstform will alle Künste zu<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00023"/>sammenwirken lassen? Welche dann noch? Die Plastik<lb facs="P4_TL00024"/>und Baukunst können nicht mehr mitwirken, als sie es<lb facs="P4_TL00025"/>schon jetzt mittelbar thun. Also bliebe noch die Malerei<lb facs="P4_TL00026"/>und die Tanzkunst heranzuziehen. Allein sind diese nicht<lb facs="P4_TL00027"/>schon in der bisherigen Oper angewandt? Soll demnach<lb facs="P4_TL00028"/>wirklich eine neue Kunstform gefunden werden, so könnte<lb facs="P4_TL00029"/>diese nur darin bestehen, dass Malerei und Tanzkunst, die<lb facs="P4_TL00030"/>bei der jetzigen Oper nur dienend mitwirken, gleichberech<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00031"/>tigt in den Kreis der zusammenwirkenden Künste einträten.<lb facs="P4_TL00032"/>Allein das dünkt uns nicht ausführbar. Während Dichtung,<lb facs="P4_TL00033"/>Musik und Bühnenkunst in der Oper mit allen ihnen zu<lb facs="P4_TL00034"/>Gebote stehenden Kräften und Mitteln, also jede einzelne<lb facs="P4_TL00035"/>in ihrer Ganzheit, zusammenwirken, kann die Malerei nie<lb facs="P4_TL00036"/>in ihrer Ganzheit in der Oper auftreten. Nur in einem be<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00037"/>schränkten Genre, in der Architektur- und Landschafts-Ma<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00038"/>lerei, noch dazu der decorativen, kann sie einen Platz ge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00039"/>winnen. Und treibe man den Decorations-Pomp so weit<lb facs="P4_TL00040"/>man wolle, immer wird die Malerei mit ihren besten Kräf<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00041"/>ten nicht mit eintreten können in den Bund der anderen<lb facs="P4_TL00042"/>Künste, sie wird also immer in zweiter Linie stehen, hülf<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00043"/>reich, dienend. Wie sehr die Malerei nur mittelbar wirkt,<lb facs="P4_TL00044"/>geht daraus hervor, dass sie für sich allein kein Bild des<lb facs="P4_TL00045"/>Kunstwerkes geben kann, was doch die anderen Künste<lb facs="P4_TL00046"/>können. Man höre eine Oper ohne Darstellung z. B. im<lb facs="P4_TL00047"/>Concertsaale -—, man wird immer einen Begriff, ein Bild<lb facs="P4_TL00048"/>des Kunstwerkes erhalten. Ja, man lese eine Oper bloss,</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P4_TB00003">
                                    <lb facs="P4_TL00049"/>so wird man doch ein Yerständniss erreichen. Allein das<lb facs="P4_TL00050"/>blosse Anschauen der Decorationen wird zu keinem Ver<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00051"/>ständniss der Oper führen.<lb facs="P4_TL00052"/>Eben so wenig ist die Tanzkunst gleichberechtigt mit<lb facs="P4_TL00053"/>den anderen drei Künsten. In so fern die Tanzkunst als<lb facs="P4_TL00054"/>Pantomimik lehrt, durch die Bewegungen des Körpers<lb facs="P4_TL00055"/>etwas auszudrücken, ist sie ein Theil der Schauspielkunst.<lb facs="P4_TL00056"/>In so fern sie selbstständig wirkt im Ballet —, wird<lb facs="P4_TL00057"/>sie immer nur ausschmückend, also nicht wesentlich sein.<lb facs="P4_TL00058"/>Es möchte wenig Stoffe geben, wo ein Ballet unumgäng<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00059"/>lich nothwendig ist, wie wir schon aus dem Umstände<lb facs="P4_TL00060"/>sehen, dass in den neuen französischen Opern, in denen<lb facs="P4_TL00061"/>nun einmal Ballet sein soll, die Gelegenheit dazu meist mit<lb facs="P4_TL00062"/>den Haaren herbeigezogen werden muss und dass diese<lb facs="P4_TL00063"/>Ballette immer einen Stillstand in der Handlung<lb facs="P4_TL00064"/>herbeiführen, also mit den Forderungen des Dramati<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00065"/>schen gar nicht zu vereinigen sind. Und gelänge es auch,<lb facs="P4_TL00066"/>das Ballet so künstlerisch einzuflechten, dass es dramatisch<lb facs="P4_TL00067"/>wäre, d. h. einen Theil der Handlung bildete, so wäre das<lb facs="P4_TL00068"/>doch nur ausnahmsweise bei einzelnen Scenen möglich.<lb facs="P4_TL00069"/>Das Ballet wird demnach immer entbehrt werden können,<lb facs="P4_TL00070"/>während Musik, Dichtung und Bühne in der Oper keinen<lb facs="P4_TL00071"/>Augenblick wegfallen dürfen, ohne das Ganze zu zerstören.<lb facs="P4_TL00072"/>Demnach wird die Tanzkunst nie gleichberechtigt in das<lb facs="P4_TL00073"/>Zusammenwirken zu der Oper eintreten können sie<lb facs="P4_TL00074"/>wird immer untergeordnet bleiben. Malerei und Tanzkunst<lb facs="P4_TL00075"/>braucht aber schon die bisherige Oper als Hülfskünste <lb facs="P4_TL00076"/>uns will daher das Wesen der neuen Kunstform nicht ein<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00077"/>leuchten. Soll es nun in einer neuen Behandlung der Mu<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00078"/>sik, des musikalischen Ausdrucks liegen, so wäre das bei<lb facs="P4_TL00079"/>anderer Gelegenheit zu besprechen.<lb facs="P4_TL00080"/>Wir schliessen demnach, indem wir die Ueberzeugung<lb facs="P4_TL00081"/>aussprechen, dass eine wesentlich neue Kunstform für die<lb facs="P4_TL00082"/>Oper nicht wohl gefunden werden, und dass ein richtiges<lb facs="P4_TL00083"/>Verhältniss der drei zusammenwirkenden Künste auch nach<lb facs="P4_TL00084"/>wie vor treffliche Werke liefern wird.</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P1_TB00009">
                                    <lb facs="P1_TL00040"/>*) So betrachtet ist der Chor in der griechischen Tragödie auch<lb facs="P1_TL00041"/>nur theatralisch. Das Hesse sich noch weiter ausführen, na<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00042"/>mentlich für diejenigen, welche in dem griechischen Chor ein<lb facs="P1_TL00043"/>unabwe'sliches Requisit lür die Tragödie erblicken.</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P3_TB00003">
                                    <lb facs="P3_TL00014"/>*) Es ist Seite der Kunst, dass sie bloss<lb facs="P3_TL00015"/>einen ganzen Eindruck machen will und die Mittel, deren<lb facs="P3_TL00016"/>sie sich bedient, gern versteckt. Das geht schon klar aus dem<lb facs="P3_TL00017"/>Imstande hervor, dass sie eine vollendete lechnik verlangt,<lb facs="P3_TL00018"/>welche die Schwierigkeiten, die sie überwunden hat, gar nicht<lb facs="P3_TL00019"/>merken lässt. Je weniger der Hörende oder Schauende die<lb facs="P3_TL00020"/>Anstrengung der Ausführenden bemerkt, desto wohlthätigcr<lb facs="P3_TL00021"/>ist der Eindruck, den er empfängt. Die Kunst also verbirgt<lb facs="P3_TL00022"/>ihre Mittel vor dem Auge des Laien, d. h. vor dem Publi<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00023"/>cum, wie die Natur ihr Schaffen in ewige Gesetze verhüllt<lb facs="P3_TL00024"/>hat. Nur dem Eingeweihten ist es vergönnt, den Schleier zu<lb facs="P3_TL00025"/>heben von der Kunst und der Natur. Auch aus die<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00026"/>sem Grunde ist es ein so kleinliches Bestreben der \ irtuosen,<lb facs="P3_TL00027"/>nur durch überwundene Schwierigkeiten glänzen zu wollen.</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P3_TB00004">
                                    <lb facs="P3_TL00028"/>**) Uebrigens haben sich die grössten Componisten von diesem<lb facs="P3_TL00029"/>Fehler nicht ganz frei gehalten. Sie haben zuweilen bloss<lb facs="P3_TL00030"/>dem musikalischen Interesse gehuldigt und auch o(t den<lb facs="P3_TL00031"/>Wünschen der Sänger nachgegeben. Selbst der grosse Mozart<lb facs="P3_TL00032"/>hat dieses in seinem Meisterwerke, dem Don Juan, gethan.<lb facs="P3_TL00033"/>Mehrere der Nummern, die wir gewohnt sind in dieser Oper<lb facs="P3_TL00034"/>zu hören, gehörten derselben ursprünglich nicht an, und Mo<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00035"/>zart hat sie später hinzugefugt um die Wünsche der Sän<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00036"/>ger zu erfüllen, die eine Arie haben wollten. Dahin gehört<lb facs="P3_TL00037"/>zunächst die grosse Arie der Elvira. Obschon diese drama<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00038"/>tisch gehalten ist und der Situation entspricht, so bringt sie<lb facs="P3_TL00039"/>eigentlich nichts Neues und sagt dasselbe, was im vorherge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00040"/>henden Terzett gesagt ist, einem Musikstücke, das eigentlich<lb facs="P3_TL00041"/>schon eine Arie ist und nur durch die beiden kleinen Stel<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00042"/>len, die Don Juan und Leporello zu singen haben, zu einem<lb facs="P3_TL00043"/>Terzette wird. Dahin gehören ferner die beiden schönen Arien<lb facs="P3_TL00044"/>des Octavio, die ziemlich undramatisch sind und nirgends in<lb facs="P3_TL00045"/>der Oper eigentlich eine rechte Stelle finden können. \\ ir<lb facs="P3_TL00046"/>hören sie gewöhnlich nach dem Quartett im ersten Acte und<lb facs="P3_TL00047"/>nach dem grossen Sextett im zweiten Acte, wo sie aber sce<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00048"/>nisch so wenig hinpassen wie musikalisch. Denn sowohl die<lb facs="P3_TL00049"/>Handlung als der musikalische Effect ist durch die beiden<lb facs="P3_TL00050"/>grossen Ensemble-Sätze sehr schön abgeschlossen, und die<lb facs="P3_TL00051"/>Arien nach diesem Abschluss machen keine Wirkung. Auch<lb facs="P3_TL00052"/>die grosse Arie der Donna Anna im zweiten Acte ist mehr<lb facs="P3_TL00053"/>im musikalischen Interesse als in einem anderen geschrieben,<lb facs="P3_TL00054"/>denn sie ist, namentlich mit den übrigen Musikstücken in der<lb facs="P3_TL00055"/>Oper verglichen, die alle von prägnanter Kürze sind, unge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00056"/>bührlich lang.<lb facs="P3_TL00057"/>So hat Mozart auch eine' Arie für den Masetto und ein<lb facs="P3_TL00058"/>Duett zwischen diesem und Zerline später hinzugeschrieben,<lb facs="P3_TL00059"/>die aber selten gesungen werden.</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P3_TB00006">
                                    <lb facs="P3_TL00090"/>Wir führen dieses Beispiel des grossen Meisters nicht zur<lb facs="P3_TL00091"/>Nachahmung an, sondern um zu beweisen, dass es schwer<lb facs="P3_TL00092"/>ist sich von Verirrungen frei zu halten. Uebcrall, wo eine<lb facs="P3_TL00093"/>Zusammenwirkung Statt findet, muss der Eine auf den An<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00094"/>deren Rücksicht nehmen und gewisse Opfer bringen. Wenn<lb facs="P3_TL00095"/>man in den wenigen Nachrichten, die wir von dem Leben<lb facs="P3_TL00096"/>der Componisten haben, nachlies't, wie oft die Componisten<lb facs="P3_TL00097"/>mit den Dichtern des Textes in Zwiespalt geralhen sind, wie<lb facs="P3_TL00098"/>sich gegenseitige Ansprüche entgegen gestanden haben, wie<lb facs="P3_TL00099"/>der Componist da einen breiten ltaum für die Musik be<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00100"/>gehrte, wo der Dichter um der dramatischen Wirkung willen<lb facs="P3_TL00101"/>keinen zugestehen konnte u. s. w., so wird man erkennen,<lb facs="P3_TL00102"/>dass das Zusammenwirken, dass überhaupt die Kunslleistung<lb facs="P3_TL00103"/>eine strenge Selbstverläugnung erfordert, die nicht Jedermanns<lb facs="P3_TL00104"/>Sache ist. Will man über den Sänger des Octavio unerbitt<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00105"/>lich den Stab brechen, weil er sich eine Arie in seiner Partie<lb facs="P3_TL00106"/>wünschte und den Meister drängte, ihm eine zu schreiben?<lb facs="P3_TL00107"/>Uebrigens sind das Alles Einzelnhciten bei übrigens vor<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00108"/>trefflichen Werken und diese können nicht eine im All<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00109"/>gemeinen falsche Richtung rechtfertigen oder auch nur ent<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00110"/>schuldigen, wie sich denn Niemand, um seine Fehler zu be<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00111"/>schönigen, auf die Anderer berufen kann.</ab>
                              </div>
                           </div>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
                  <div type="TextContent" corresp="c002">
                     <div type="Head">
                        <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                            xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                            facs="P4_TB00004">
                           <lb facs="P4_TL00085"/>Das Niederrheinische Musikfest<lb facs="P4_TL00086"/>in Aachen.</ab>
                     </div>
                     <div type="Byline">
                        <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                            xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                            facs="P8_TB00003">
                           <lb facs="P8_TL00004"/>W. Th.</ab>
                     </div>
                     <div type="Copy">
                        <div type="BodyContent">
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P4_TB00005">
                                    <lb facs="P4_TL00087"/>Das Fest war, wie dies in den letzten Jahren vor 1848<lb facs="P4_TL00088"/>schon fast zur Regel geworden war, auf drei Tage ausge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00089"/>dehnt. Am ersten Pfingsltage, dem 4. Juni, wurde Gluck's<lb facs="P4_TL00090"/>Ouvertüre zur Iphigenie in Aulis und Händel's Israel<lb facs="P4_TL00091"/>in Aegypten aufgeführt; am zweiten Lindpaintner's<lb facs="P4_TL00092"/>Ouvertüre zur „ Genueserin" und das Finale des ersten Ac<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                 </ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P5_TB00002">
                                    <lb facs="P5_TL00002"/>tes seiner Oper „Der Vampyr", Beethoven's A-dur-<lb facs="P5_TL00003"/>Sinfonie, Cherubini's Ouvertüre zu „Anakreon" und<lb facs="P5_TL00004"/>Dav'idde penitente von Mozart.<lb facs="P5_TL00005"/>Als Mitwirkende gibt das Verzeichniss im Textbuche<lb facs="P5_TL00006"/>86 Soprane, 85 Alte, 109 Tenöre und 112 Bässe, im<lb facs="P5_TL00007"/>Ganzen also 392 Sänger an, wovon man jedoch wie ge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00008"/>wöhnlich bei den Musikfesten zehn Procent abziehen muss,<lb facs="P5_TL00009"/>welche auf die zwar Angemeldeten, aber zu erscheinen Ver<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00010"/>hinderten kommen. Die Instrumental-Partie zählte 135<lb facs="P5_TL00011"/>Orchester-Mitglieder, darunter 53 Violinen, 16 Violen, 18<lb facs="P5_TL00012"/>Violoncelle und 12 Contrabässe; die Blas-Inslrumente dop<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00013"/>pelt, d. h. zu vieren, besetzt, dabei 8 Hörner und 6 Po<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00014"/>saunen nebst Tuba. Die Soli waren folgenderMaassen be<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00015"/>setzt: Sopran Frau Anna Caradori aus London, Frau<lb facs="P5_TL00016"/>Sophie Förster aus Berlin, Fräul. Amelie Hart<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00017"/>mann vom Stadttheater in Aachen Alt Frau Johanna<lb facs="P5_TL00018"/>Findorff aus Crefeld Tenor Herr J. Schlösser vom<lb facs="P5_TL00019"/>Hoftheater zu Mannheim, Herr Th. Göbbels aus Aachen<lb facs="P5_TL00020"/>Bass Herr J. B. Pischek, Kammersänger aus Stutt<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00021"/>gart, Herr Jos. Bussel vom Stadttheater in Aachen, Herr<lb facs="P5_TL00022"/>Fr. van Houtem aus Aachen. ■—• Als etwas Neues er<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00023"/>schien unter der Instrumental-Partie die Rubrik Concer<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00024"/>tisten; sie nannte die Herren Vieuxtemps und Tu<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00025"/>ranyi; der Letztere wird wohl weniger auf diesen Titel<lb facs="P5_TL00026"/>Anspruch machen und bedarf dessen auch nicht, da sein<lb facs="P5_TL00027"/>Verdienst als Musik-Director in Aachen anerkannt ist<lb facs="P5_TL00028"/>und sich-bei dem Feste durch die treffliche Einübung der<lb facs="P5_TL00029"/>Chöre von Neuem bewährt hat.<lb facs="P5_TL00030"/>Dirigent des Ganzen war Herr Peter von Lind<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00031"/>paintner, königlicher Hof-Capellmeister in Stuttgart.<lb facs="P5_TL00032"/>Herr Lindpaintner ist ein Dirigent, welcher mit<lb facs="P5_TL00033"/>grosser Umsicht und Energie die Massen des Chors und Or<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00034"/>chesters zusammenhält. Mit der Ruhe und Sicherheit einer<lb facs="P5_TL00035"/>langjährigen Erfahrung verbindet er vieles Feuer; seine<lb facs="P5_TL00036"/>Leitung gibt den Mitwirkenden, so wie dem Publicum das<lb facs="P5_TL00037"/>Gefühl vollen Vertrauens und stellt der Aufführung schon<lb facs="P5_TL00038"/>im Voraus ein günstiges Prognostikon. Man könnte ihn da<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00039"/>her zu den besten Dirigenten zählen, wüsste er mit diesen<lb facs="P5_TL00040"/>technischen Vorzügen feinen musicalischen Geschmack und<lb facs="P5_TL00041"/>jene Schärfe der Auffassung zu verbinden, welche die zar<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00042"/>ten Verhältnisse von Licht und Schatten erkennt und sorg<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00043"/>lältig feststellt, und im Moment der Aufführung mit sicherem<lb facs="P5_TL00044"/>Griff die richtige Bewegung findet. Dieses ist doppelt wich<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00045"/>tig bei einer Musik-Armee, für deren verschiedene Elemente<lb facs="P5_TL00046"/>sich keine gemeinsame Ueberlieferung der Tempi und des<lb facs="P5_TL00047"/>Vortrags festgestellt hat. Die Kräfte des Chors, so wie des<lb facs="P5_TL00048"/>Orchesters, namentlich der Streich-Instrumente, waren ganz</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P5_TB00003">
                                    <lb facs="P5_TL00049"/>vortrefflich; die 52 Violinen machten in dem akustisch wohl<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00050"/>gebauten Saale des Theaters eine herrliche Wirkung, und<lb facs="P5_TL00051"/>da sie zum grössten Theile durch Künstler besetzt waren,<lb facs="P5_TL00052"/>welche mit den classischen Orchesterwerken vollkommen<lb facs="P5_TL00053"/>vertraut sind, so kam es nur auf ein detaillirtes Studium in<lb facs="P5_TL00054"/>den Proben an, um dieselben nach allen Anforderungen hin<lb facs="P5_TL00055"/>in vollendeter Weise auszuführen. Allein hier hat Herr Lind<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00056"/>paintner Manches zu wünschen übrig gelassen. Schon die<lb facs="P5_TL00057"/>Wahl der Tempi in den Proben zeigte, dass ihm der scharfe<lb facs="P5_TL00058"/>Blick lür den Charakter der classischen Tonwerke fehlt; denn<lb facs="P5_TL00059"/>seine Auffassung wich nicht nur so weit von der gewöhn<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00060"/>lichen ab, als die Subjectivität des Dirigenten wohl eine Be<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00061"/>rechtigung hat, sondern sie verstiess im einzelnen Falle ge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00062"/>gen die von allen guten Musikern anerkannte Tradition;<lb facs="P5_TL00063"/>man konnte auch in so fern keinen eigentümlichen Geist<lb facs="P5_TL00064"/>in ihr erkennen, als das Studium namentlich des ersten Satzes<lb facs="P5_TL00065"/>der A-dur-Smfome, der Gluck'schen und der Mendelssohn'-<lb facs="P5_TL00066"/>schen Ouvertüre da endigte, wo ein genaueres Eingehen<lb facs="P5_TL00067"/>auf ruhige und breite Steigerungen, auf ein feines Abwägen<lb facs="P5_TL00068"/>der Orchesterkräfte hätte beginnen sollen. Man sage nicht,<lb facs="P5_TL00069"/>dass es hierzu an Zeit fehlte, da es sich in solchen Fällen<lb facs="P5_TL00070"/>nur um Viertelstunden handelt; man hat in Aachen die Pro<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00071"/>ben zum Theil sehr früh geschlossen, zum Theil in unwich<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00072"/>tigeren Dingen vielleicht zu viel gflt.han. Ilnfpr rlipspn TTm<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00073"/>ständen konnte es nicht fehlen, dass da, wo sich die Massen<lb facs="P5_TL00074"/>zu kräftiger Klangwirkung verbanden, überall Vorzügliches<lb facs="P5_TL00075"/>geleistet wurde, die Grazie und Feinheit der Ausführung<lb facs="P5_TL00076"/>dagegen hinter den Anforderungen zurückblieb, die man<lb facs="P5_TL00077"/>früheren glänzenden Leistungen der rheinischen Musik feste<lb facs="P5_TL00078"/>gegenüber zu machen wohl berechtigt war.<lb facs="P5_TL00079"/>Die Ouvertüre zur Iphigenie in Aulis von Gluck<lb facs="P5_TL00080"/>verlor bedeutend an ihrer Breite und Kraft durch ein zu<lb facs="P5_TL00081"/>schnelles Tempo im Allegro, welches unbegreiflicherWeise<lb facs="P5_TL00082"/>am Schlüsse, der bekanntlich von Mozart herrührt, noch<lb facs="P5_TL00083"/>ziemlich stark gesteigert wurde. Herr Lindpaintner soll ge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00084"/>äussert haben, dass dies püt allegro in seiner Partitur vor<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00085"/>gezeichnet sei; dann hat er es aber auch wahrscheinlich<lb facs="P5_TL00086"/>selbst hineingeschrieben, indem man bis jetzt in der musi<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00087"/>calischen Welt nichts davon gewusst. Von Mozart kann<lb facs="P5_TL00088"/>diese willkürliche Bezeichnung am allerwenigsten herrühren,<lb facs="P5_TL00089"/>da gar kein vernünftiger Grund zum Tempowechsel vor<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00090"/>handen ist.<lb facs="P5_TL00091"/>Israel in Aegypten war die bedeutendste Gesammt<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00092"/>leistung des Festes. Man kann dies aber auch nur im All<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00093"/>gemeinen zugestehen; im Einzelnen gab die Aufführung<lb facs="P5_TL00094"/>manchen Anlass zum Tadel. Die Chöre jedoch, und das<lb facs="P5_TL00095"/>bleibt bei einem Händel'schen Oratorium die Hauptsache,</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P6_TB00002">
                                    <lb facs="P6_TL00002"/>waren in ihrer Massenwirkung mit dem Orchester von ganz<lb facs="P6_TL00003"/>bedeutendem Eindruck; namentlich traten die Männerstim<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00004"/>men, und unter ihnen der Tenor, machtvoll heraus, und die<lb facs="P6_TL00005"/>schöne Klarheit, welche hiedurch bei präcisen Einsätzen der<lb facs="P6_TL00006"/>Chor erhält, wäre zum vollkommenen Ebenmaass des Klan<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00007"/>ges geworden, hätte es dem Sopran nicht hier und da an<lb facs="P6_TL00008"/>Kraft gefehlt. Wundervoll klang der Schluss-Chor des ersten<lb facs="P6_TL00009"/>Theiles, der grosse Chor: „Das hören die Völker", und<lb facs="P6_TL00010"/>viele andere. Doch haben wir an manchen Stellen eine Mäs<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00011"/>sigung der Bewegung gewünscht, durch welche die Hän<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00012"/>del'sche Musik an Kraft und Leben nichts verloren, an<lb facs="P6_TL00013"/>Würde und Erhabenheit Vieles gewonnen haben würde.<lb facs="P6_TL00014"/>Dahin müssen wir vor Allem den Chor rechnen: „ Aber mit<lb facs="P6_TL00015"/>seinem Volke", welcher zu den erschütternden Scenen der<lb facs="P6_TL00016"/>Plagen in seiner lieblichen Ruhe, in dem sanften Dahintra<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00017"/>gen und Hindurchführen durch die Schrecken des Meeres<lb facs="P6_TL00018"/>und der Wüste einen so wundervollen Gegensatz bildet.<lb facs="P6_TL00019"/>Derselbe wurde durch ein allzu schnelles Tempo wirklich<lb facs="P6_TL00020"/>soviel als möglich verwischt. Der nämliche Fehler that der Ma<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00021"/>jestät der beiden Chöre, welche dem bekannten Bass-Duett<lb facs="P6_TL00022"/>im zweiten Theile folgen: „ Die Tiefe deckte sie", und:<lb facs="P6_TL00023"/>„Deine Rechte, o Herr", wesentlichen Eintrag.<lb facs="P6_TL00024"/>Ueberhaupt ist es kaum in einem anderen Händel'schen<lb facs="P6_TL00025"/>WcrLc au wichtig, wie im „ Israel •*, die langen Folgen der<lb facs="P6_TL00026"/>Chöre durch das schärfste Auseinanderhalten des Charakters<lb facs="P6_TL00027"/>derselben geistig zu ordnen. Die Direction des aachener Mu<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00028"/>sikfestes hat dieses auf einem eigentümlichen Wege zu<lb facs="P6_TL00029"/>erreichen versucht, den wohl niemand billigen kann, der<lb facs="P6_TL00030"/>auf die Integrität eines classischen Werkes einigen Werth<lb facs="P6_TL00031"/>zu legen gewohnt ist. Man kann die Einlage zweier Händel'-<lb facs="P6_TL00032"/>scher Arien in den ersten Theil des Israel um so weniger<lb facs="P6_TL00033"/>gut heissen, als sie den episch-schildernden Charakter des<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00034"/>selben stören, und den Lobgesang, der dem zweiten Theile<lb facs="P6_TL00035"/>angehört, in dürftiger Weise an der unrechten Stelle schon<lb facs="P6_TL00036"/>vorwegnehmen. Besonders unangenehm wirkte dies an der<lb facs="P6_TL00037"/>vor Nr. 14 eingelegten Arie, welche sogar das herrliche<lb facs="P6_TL00038"/>Orchester-Motiv, das den Untergang Pharao's im Meere<lb facs="P6_TL00039"/>ausdrückt, im Voraus verbrauchte, und zugleich den Gegen<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00040"/>satz des Durchzuges der Kinder Israel, der im vorangehen<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00041"/>den Doppelchor grossartig geschildert wird, schwächte, wo<lb facs="P6_TL00042"/>nicht vollständig aufhob.<lb facs="P6_TL00043"/>Was die Soli angeht, so hat ihre Besetzung bekanntlich<lb facs="P6_TL00044"/>ihre grossen Schwierigkeiten, wenn man nicht im Stande<lb facs="P6_TL00045"/>ist, Künstler allerersten Ranges zu gewinnen. Und wo fin<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00046"/>den wir jetzt in Deutschland Sänger, welche mit ausreichen<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00047"/>der Kraft des Organs jenes feine Maass des Vortrages ver<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00048"/>bänden, welches die Würde des Oratorien-Stils nicht in die</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P6_TB00003">
                                    <lb facs="P6_TL00049"/>decorative Manier des heutigen Theater-Gesanges herab<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00050"/>zöge? Sie sind wahrlich selten geworden und werden<lb facs="P6_TL00051"/>noch seltener werden, wenn das Publicum in seinen Bei<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00052"/>fallsbezeugungen sich von dem sinnlichen Reize des Klan<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00053"/>ges, im besten Falle von der natürlichen Begabung des<lb facs="P6_TL00054"/>Sängers für die Effecte des Vortrags leiten lässt und das<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00055"/>jenige wenig beachtet, was der Künstler durch Fleiss und<lb facs="P6_TL00056"/>Nachdenken erreichen kann.<lb facs="P6_TL00057"/>Frau Förster (Sopran) aus Berlin hat noch nicht<lb facs="P6_TL00058"/>den Stimmfonds für die Ausführung Händel'scher Musik an<lb facs="P6_TL00059"/>einem grossartigen Feste; sie hat zwar für eine angehende<lb facs="P6_TL00060"/>Sängerin ganz gute Studien gemacht, und von diesem<lb facs="P6_TL00061"/>Standpunkte aus dürfte man es nicht zu hart beurtheilen,<lb facs="P6_TL00062"/>wenn die Aufregung sie zum Detoniren veranlasste; doch<lb facs="P6_TL00063"/>müsste sie aus eben demselben Grunde noch nicht für<lb facs="P6_TL00064"/>erste Partieen verwendet werden.<lb facs="P6_TL00065"/>Frau Findorff hat auf die Ausbildung ihrer köst<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00066"/>lichen Altstimme alle Sorgfalt verwendet und an dem ersten<lb facs="P6_TL00067"/>Abend durch edlen und feinen Vortrag ihrer Arien, durch<lb facs="P6_TL00068"/>den Zauber der Einfachheit und correcten Gesanges auf<lb facs="P6_TL00069"/>das angenehmste gewirkt; das, was ihr an kühnem Schwünge<lb facs="P6_TL00070"/>und einschneidenden Accenten des Vortrages fehlen möchte,<lb facs="P6_TL00071"/>machte sich am Sonntag-Abend nicht als ein Mangel be<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00072"/>merkbar, und so bereitete sie Allen namentlich im Vortrage<lb facs="P6_TL00073"/>der Arie: „ Bringe sie hinein", einen vollständigen, unge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00074"/>trübten Genuss der erhabenen, reinen Intentionen des<lb facs="P6_TL00075"/>Meisters.<lb facs="P6_TL00076"/>Die übrigen Sänger haben sich hierzu nicht aufschwin<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00077"/>gen können. Der Tenorist Herr Schlösser ist im Besitze<lb facs="P6_TL00078"/>einer angenehmen, frischen Tenorstimme, welche mit leich<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00079"/>tem Ansätze bis zum bgeht; sein Ton hat viel Anmuthi<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00080"/>ges, und seine Art des Vortrages zeugt von musicalischem<lb facs="P6_TL00081"/>Sinne und von einer gewissen poetischen Begabung, doch<lb facs="P6_TL00082"/>ist er als Sänger noch zu sehr Dilettant, seine Aussprache<lb facs="P6_TL00083"/>ist nicht correct, und der natürliche Timbre seiner Stimme<lb facs="P6_TL00084"/>zeigt jene Ungleichheiten, welche den Mangel gründlicher<lb facs="P6_TL00085"/>Tonstudien verrathen und das Ohr verletzen. Vielleicht darf<lb facs="P6_TL00086"/>man in ihm einst einen trefflichen Sänger erwarten, auf sei<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00087"/>nem jetzigen Standpunkte ist er eines von den Talenten,<lb facs="P6_TL00088"/>wie sie in unserem Vaterlande an vielen Orten auftauchen,<lb facs="P6_TL00089"/>von denen aber selten eines zu wahrhaft künstlerischer Be<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00090"/>deutung sich hindurch zu arbeiten vermag.<lb facs="P6_TL00091"/>Herr Pischek, der im Besitze glänzender Mittel ist,<lb facs="P6_TL00092"/>sang seine Partie so theatralisch, dass man sehr oft geneigt<lb facs="P6_TL00093"/>war, zu glauben, man wohne einer Bühnen-Vorstellung bei,<lb facs="P6_TL00094"/>während es sich um die Aufführung eines geistlichen Ora<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00095"/>toriums handelte. Dabei forcirte er seine Stimme so, dass</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P7_TB00002">
                                    <lb facs="P7_TL00002"/>seine Leistungen geradezu öfters unschön wurden. Herr<lb facs="P7_TL00003"/>Büsse!, der die zweite Bass-Partie sang, blieb mehr in<lb facs="P7_TL00004"/>den Gränzen seiner Aufgabe, konnte aber vermöge seiner<lb facs="P7_TL00005"/>für eine solche Gelegenheit nicht ausreichenden Stimme<lb facs="P7_TL00006"/>nicht wirken. Das Orchester, und namentlich das Streich-<lb facs="P7_TL00007"/>Quartett, entwickelte eine ungemeine Gewalt in Bezug auf<lb facs="P7_TL00008"/>massenhaften Klang, und dies ist es namentlich, was in Ver<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00009"/>bindung mit den trefflichen Chorstimmen den niederrheini<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00010"/>schen Musikfesten ihren grossartigen Charakter gibt.<lb facs="P7_TL00011"/>Wir kommen zu den Aullührungen am zweiten<lb facs="P7_TL00012"/>Tage. Die Ouvertüre zur „Genueserin", so wie das<lb facs="P7_TL00013"/>Finale aus dem „Vampyr", beides Compositionen, die<lb facs="P7_TL00014"/>kein allseitiges Interesse erregen können, wurden gut ge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00015"/>geben. Der Componist selbst schien durch die Ausführung<lb facs="P7_TL00016"/>durchaus befriedigt. Allein sowohl aus der Wahl dieser<lb facs="P7_TL00017"/>Stücke als einiger anderen in dem dritten Concerte ersieht<lb facs="P7_TL00018"/>man, dass man persönlichen oder Local-Rücksichten zu viel<lb facs="P7_TL00019"/>von der Würde des Festes geopfert hat. Denn die Compo<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00020"/>sitionen des Dirigenten, deren ganzer Zuschnitt aul eine<lb facs="P7_TL00021"/>theatralische Aufführung berechnet ist und sich für das<lb facs="P7_TL00022"/>Concert wenig eignet, sind an musicalischer Erfindung arm,<lb facs="P7_TL00023"/>an poetischem Gehalt für ein Musikfest ganz unbrauchbar.<lb facs="P7_TL00024"/>Sie sind allerdings vortrefflich instrumentirt und machen in<lb facs="P7_TL00025"/>dieser massenhaften Darstellung auf das sinnliche Ohr kei<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00026"/>nen unangenehmen Eindruck. Wer aber in denselben Geist<lb facs="P7_TL00027"/>sucht, wer sich fragt, was diese Massen von Tönen aus<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00028"/>drücken und warum das geduldige Ohr sie anhöre, der<lb facs="P7_TL00029"/>wird keine genügende Antwort erhalten.<lb facs="P7_TL00030"/>Die Ausführung der A - dr -Sinfonie von Beet<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00031"/>hoven litt mehrfach an verfehlten Tempi's und konnte auch<lb facs="P7_TL00032"/>sonst in Erwägung der vortrefflichen Orchesterkräfte in<lb facs="P7_TL00033"/>Bezug auf Präcision und Accuratesse keineswegs genügen.<lb facs="P7_TL00034"/>Die Einleitung zum ersten Allegro war mindestens um die<lb facs="P7_TL00035"/>Hälfte zu schnell, das Allegro selbst ohne rhythmischen<lb facs="P7_TL00036"/>Halt. Das Andante gelang besser bis auf einen einzel<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00037"/>nen gellenden Misston, der von Seiten oder Saiten eines<lb facs="P7_TL00038"/>hohen Virtuosen kam. Im dritten Satze wurde das Trio<lb facs="P7_TL00039"/>entschieden zu schnell genommen, so dass der Hornist<lb facs="P7_TL00040"/>kaum Zeit gewann, sein perpetuirliches mühselig<lb facs="P7_TL00041"/>herauszubringen. Der letzte Satz dagegen ging vortrefflich,<lb facs="P7_TL00042"/>und in ihm kam die Kraft des Orchesters zur vollsten<lb facs="P7_TL00043"/>Wirkung.<lb facs="P7_TL00044"/>Mozart's Davidde penitenwurde mit Ausnahme<lb facs="P7_TL00045"/>einiger Unsicherheiten befriedigend ausgeführt. Die der Can<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00046"/>tate vorhergehende Ouvertüre zu Anakreon von Cheru<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00047"/>bini konnte nur als Schatten einer guten, feinen Repro<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00048"/>duetion gelten.</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P7_TB00003">
                                    <lb facs="P7_TL00049"/>Frau Caradori aus London befand sich in der üblen<lb facs="P7_TL00050"/>Lage, dass man sie als Prima Donna des diesjährigen Festes<lb facs="P7_TL00051"/>mit ihrer Vorgängerin Clara Novello verglich, und dass sie<lb facs="P7_TL00052"/>an Grossartigkeit der Mittel mit derselben nicht rivalisiren<lb facs="P7_TL00053"/>konnte. Doch ist sie im Besitz eines umfangreichen und<lb facs="P7_TL00054"/>edelklingenden Organs von einer etwas dunkeln, aber an<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00055"/>genehmen Tonfarbe, und sie hat das Ihrige gethan, um über<lb facs="P7_TL00056"/>die Stimme zur künstlerischen Herrschaft zu kommen uncl<lb facs="P7_TL00057"/>sie auf geschmackvolle Weise zu gebrauchen. Der noble<lb facs="P7_TL00058"/>und correcte Vortrag der Soli aus Mozart's Cantate wirkte<lb facs="P7_TL00059"/>in wohlthuender Weise, doch konnte er sich nicht bis zu<lb facs="P7_TL00060"/>jener Unmittelbarkeit des Ausdrucks, jener Lebendigkeit<lb facs="P7_TL00061"/>des Gefühls steigern, welche unwiderstehlich mit sich fort<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00062"/>reisst. Worin Herr Pischek zu viel that, darin leistete sie<lb facs="P7_TL00063"/>für unser Publicum zu wenig.<lb facs="P7_TL00064"/>Am dritten Abende zeigte sie sich als vielseitige<lb facs="P7_TL00065"/>Künstlerin; sie trug die Arie aus Fidelio mit Meisterschaft<lb facs="P7_TL00066"/>und edler Einfachheit vor, und genügte andererseits in einer<lb facs="P7_TL00067"/>Arie von Donizetti den Anforderungen der modernen ita<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00068"/>liänischen Schule will man ihren unvollkommenen Tril<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00069"/>ler ausnehmen in glänzender Weise. Auch Herr<lb facs="P7_TL00070"/>Schlösser entwickelte, wie auch im Davidde, in einer <lb facs="P7_TL00071"/>nur etwas zu langen Arie von W. Lachner seine<lb facs="P7_TL00072"/>schönen natürlichen Anlagen. Herr von Turanyi spielte<lb facs="P7_TL00073"/>nach einer ziemlich matten Aufführung der Sommernachts<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00074"/>traum-Ouverture das Beethovensche üWur-Concert. Die<lb facs="P7_TL00075"/>ehrenvolle Auszeichnung, welche das treffliche Einstudiren<lb facs="P7_TL00076"/>der Chöre verdiente, hätte die Direction wohl in angemes<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00077"/>senerer Weise ihrem Chor-Director darbringen können.<lb facs="P7_TL00078"/>Frau Findorff sang mit ihrer herrlichen Altstimme in<lb facs="P7_TL00079"/>ganz vortrefflicher Weise eine Arie von Donizetti.<lb facs="P7_TL00080"/>Vieuxtemps spielte ein höchst interessantes Concert<lb facs="P7_TL00081"/>eigener Composition, welches an vielen Stellen, z. B. der<lb facs="P7_TL00082"/>langen, schön instrumentirten Orchester-Einleitung und in<lb facs="P7_TL00083"/>dem originel erfundenen, klar und fein durchgeführten<lb facs="P7_TL00084"/>Scherzo, ein offenbares Talent bekundet. Die Eigentüm<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00085"/>lichkeiten seines Spiels, glänzende Bravour, schimmernde<lb facs="P7_TL00086"/>Schönheit des Tones, tadellose Reinheit in den schwierig<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00087"/>sten Doppelgriffen und Passagen, das ganze übermüthige,<lb facs="P7_TL00088"/>blendende, kecke Wesen, zu welchem vollendete Technik<lb facs="P7_TL00089"/>einen beweglichen, feurigen Geist verleiten, entfaltete er<lb facs="P7_TL00090"/>nach allen Bichtungen hin. Wir bedauerten, dass er die<lb facs="P7_TL00091"/>Streghe von Paganini gespielt hat, ein Stück, welches zu<lb facs="P7_TL00092"/>wesentlich paganinisch ist, um von einem Anderen noch aus<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00093"/>geführt zu werden, und das an diesem Platze mit etwas<lb facs="P7_TL00094"/>Gehaltvollerem hätte vertauscht werden können. Dass übri<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00095"/>gens Vieuxtemps die bedeutendste, alles, was von Solo-</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P8_TB00002">
                                    <lb facs="P8_TL00002"/>Kräften mitwirkte, überragende Erscheinung am ganzen<lb facs="P8_TL00003"/>Feste war, versteht sich von selbst.</ab>
                              </div>
                           </div>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
                  <div type="TextContent" corresp="c003">
                     <div type="Head">
                        <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                            xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                            facs="P8_TB00004">
                           <lb facs="P8_TL00005"/>Tages- und Unterhaltungs-Blatt.</ab>
                     </div>
                     <div type="Copy">
                        <div type="BodyContent">
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P8_TB00005">
                                    <lb facs="P8_TL00006"/>Das Verzeichniss der von Fr. Schneider nachgelassenen un<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00007"/>gedruckten Compositionen ist bei der Redaction dieser Blät<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00008"/>ter einzusehen. Wegen Ankauf haben sich Liebhaber, Gesang-Ver<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00009"/>eine, Musik-Verleger u. s. w. an Herrn Theod. Schneider<lb facs="P8_TL00010"/>(Adresse: Verlags-Buchhandlung von Gebr. Katz) in Dessau zu<lb facs="P8_TL00011"/>wenden.<lb facs="P8_TL00012"/>Das Verzeichniss enthalt 152 Nummern, darunter 13 Orato<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00013"/>rien, 11 Messen, 47 Psalmen, Cantaten lind Kirchen-Chöre, 7<lb facs="P8_TL00014"/>Hymnen und Motetten ohne Begleitung (dabei 2 Psalmen für Män<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00015"/>xierchor), 7 Opern und 5 Festspiele, 8 Ouvertüren (eine über Rei<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00016"/>chardt's Lied: „Was ist des Deutschen Vaterland"), 7 Sinfonieen,<lb facs="P8_TL00017"/>eine Menge mehrstimmiger Lieder für gemischten Chor, und na<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00018"/>mentlich für Männergesang, und über 20 Pianoforte-Stücke, darun<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00019"/>ter 5 Concerte und 10 Sonaten,<lb facs="P8_TL00020"/>Gotha. Fräulein von Westerstrand, welche durch ihren<lb facs="P8_TL00021"/>feinen Vortrag und ihre ausserordentliche Gesangesfertigkeit ein<lb facs="P8_TL00022"/>Liebling des hiesigen Publicums geworden war, hat unser Hoftheater<lb facs="P8_TL00023"/>verlassen, um ein Engagement in Hannover anzunehmen.<lb facs="P8_TL00024"/>2. Juni. Im Jahre 1850, als man in allen Mutterstädten<lb facs="P8_TL00025"/>deutscher Musik die hundertjährige Wiederkehr des Tages feierte,<lb facs="P8_TL00026"/>an dem Johann Sebastian Bach heimgegangen, da wurden an ver<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00027"/>schiedenen Orten des Vaterlandes Vereine und Gesellschaften ge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00028"/>gründet, die sich allesammt die löbliche Aufgabe stellten, für Ver<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00029"/>breitung und allgemeines Verständniss Bach'scher Musik nach<lb facs="P8_TL00030"/>Kräften zu wirken. Dass diese Bestrebungn hauptsächlich in pro<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00031"/>testantischem Boden Wurzel fassten, liegt in der Natur der Sache;<lb facs="P8_TL00032"/>protestantischer als Bach hat nie ein Künstler geschaffen. Nachdem<lb facs="P8_TL00033"/>aber die neuere Zeit sich daran gewöhnt hat, Gegenstände auch<lb facs="P8_TL00034"/>der religiösen Kunst, vom kirchlichen Cultus losgetrennt, rein ästhe<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00035"/>tisch aufzufassen, darf man sich nicht wundern, auch in Wien auf<lb facs="P8_TL00036"/>eine Bach-Gesellschaft zu stossen. Herr Fischhof, Professor am<lb facs="P8_TL00037"/>hiesigen Conservatorium für Musik, ist der Gründer derselben und<lb facs="P8_TL00038"/>leitet ihre Studien und Aufführungen. Die Gesellschaft besteht aus<lb facs="P8_TL00039"/>lauter Dilettanten, die sich zur Winterszeit wöchentlich ein- oder<lb facs="P8_TL00040"/>zweimal zu gemeinsamen Studien zusammenthun, um dann im<lb facs="P8_TL00041"/>Frühjahre einem gewählten Kreise von Musikern und Musik-Lieb<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00042"/>habern das Werk, das sie durchgenommen, vorzuführen. Diese Stu<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00043"/>dien und Aufführungen beschränken sich jedoch nicht einseitig auf<lb facs="P8_TL00044"/>Bach'sche Werke, sondern auch andere deutsche Meister geistlicher<lb facs="P8_TL00045"/>Musik bis herab auf Mendelssohn, sodann die alten Italiäner, Fran<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00046"/>zosen und Niederländer erfreuen sich einer möglichst sorgsamen<lb facs="P8_TL00047"/>Pflege; wie es denn hauptsächlich darauf scheint abgesehen zu sein,<lb facs="P8_TL00048"/>eine lebendige Geschichte der geistlichen Musik von der Zeit an,<lb facs="P8_TL00049"/>da sie für das moderne Ohr geniessbar zu werden beginnt, bis zu<lb facs="P8_TL00050"/>ihrer gänzlichen Verweltlichung vor dem offenen Sinne eines ge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00051"/>bildeten Kreises zu entwickeln. (A. Z.)<lb facs="P8_TL00052"/>Es wird so viel über Beethoven's Taubheit gesprochen<lb facs="P8_TL00053"/>mit gewissen Conscqucnzen, die alsbald tendenziös ausgebeutet</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P8_TB00006">
                                    <lb facs="P8_TL00054"/>werden. Da wir wohl längere Zeit warten müssen auf die grössere<lb facs="P8_TL00055"/>gründliche Biographie, welche seit einigen Jahren 0. Jahn in<lb facs="P8_TL00056"/>Leipzig beabsichtigt, so wäre es interessant, Gewissheit zu haben<lb facs="P8_TL00057"/>darüber:<lb facs="P8_TL00058"/>1. In welchem Jahre ist Beethoven völlig taub geworden?<lb facs="P8_TL00059"/>2. Welches Opus ist das erste seit der Zeit der Taubheit?<lb facs="P8_TL00060"/>Zur Orientirung: Die Schlacht-Sinfonie, Opus 91 (Wel-<lb facs="P8_TL00061"/>Sieg oder die Schlacht bei Yittoria), hat Beethoven im<lb facs="P8_TL00062"/>Jahre 1813 noch selbst dirigirt und mit gutem Tacte, wie er pflegte,<lb facs="P8_TL00063"/>nicht wackelig im neuzeitlichen Tendenz-Tone, und mit glücklichem<lb facs="P8_TL00064"/>Erfolg. Also war er damals noch nicht taub.<lb facs="P8_TL00065"/>In diesem Blatte (S. 103, 1854, Nr. 13) ist bedauert, dass die<lb facs="P8_TL00066"/>Cruvelli nicht deutsch geblieben. Dort ist dieses nur in Bezug<lb facs="P8_TL00067"/>auf ihre Sangweise gesagt. Wir fragen weiter, warum ihr Name<lb facs="P8_TL00068"/>nicht deutsch geblieben. Ist ein ehrlicher Vatername so wenig<lb facs="P8_TL00069"/>werth? Klingt Cruvelli schöner als Crüwell? Solche schmähliche<lb facs="P8_TL00070"/>Uebertragung erniedrigt uns vor dem Auslande, statt uns zu erhe<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00071"/>ben, wie der hamburger See-Capitän Oswald sich lieber Schot<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00072"/>tisch schreibt O'Swald und der Wallensteiner Graf von Ihlow<lb facs="P8_TL00073"/>sich in 1110 verrömerte. Ist das deutsche Ehre oder Schande?<lb facs="P8_TL00074"/>Deutsche Tonhalle. Auf das im November v. J. erlassene<lb facs="P8_TL00075"/>Preis-Ausschreiben wegen eines Quintetlsatzes für Blas-Instrumente<lb facs="P8_TL00076"/>sind uns zwölf Bewerbungen rechtzeitig zugekommen, welche wir<lb facs="P8_TL00077"/>nun den erwählten drei Herren Preisrichtern, jedem insbesondere,<lb facs="P8_TL00078"/>zur Beurtheilung zusenden, deren Ergebniss wir demnächst anzei<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00079"/>gen werden.<lb facs="P8_TL00080"/>Die Bewerbungszeit um den kürzlich ausgesetzten Preis für drei<lb facs="P8_TL00081"/>Abcndmahls-Gesänge endet mit dem Monat August d. J., wobei<lb facs="P8_TL00082"/>übrigens die Satzungen der Tonhalle das Nähere bestimmen, welche»<lb facs="P8_TL00083"/>so wie die zweite Jahres-Uebersicht derselben, durch Buch- und<lb facs="P8_TL00084"/>Musicalien-Handlungen bei K. F. Heckel hier zu beziehen sind,<lb facs="P8_TL00085"/>oder auf freie Briefe beim Gezeichneten.<lb facs="P8_TL00086"/>Mannheim, den 3. Juni 1854.<lb facs="P8_TL00087"/>Der Vorstand.</ab>
                              </div>
                           </div>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
               </div>
               <div type="SponsoredAdvertisement">
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c004">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P8_TB00008">
                        <lb facs="P8_TL00099"/>Alle in dieser Musik-Zeitung besprochenen und angekündigten Mn-<lb facs="P8_TL00100"/>sicalien etc. sind zu erhalten in der stets vollständig assortirten Musi-<lb facs="P8_TL00101"/>calien-Handlung nebst Leihanstalt von BERNHARD BREUER in<lb facs="P8_TL00102"/>Köln, Hochstrasse Nr. 97.</ab>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
