<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>
        Transcription of
        <biblStruct>
                  <monogr>
                     <title level="j">
                        <seg type="main">Niederrheinische Musik-Zeitung für Kunstfreunde und Künstler</seg>
                     </title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="vol">2</biblScope>
                        <biblScope unit="issue">42</biblScope>
                        <date when="1854-10-21">21. October 1854</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Princeton University</publisher>
            <idno type="bmtnid">urn:PUL:bluemountain:bmtnabi_1854-10-21_01</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="s">The Blue Mountain Project</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <seg type="main">Niederrheinische Musik-Zeitung für Kunstfreunde und Künstler</seg>
                  </title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="vol">2</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">42</biblScope>
                     <date when="1854-10-21"/>
                  </imprint>
               </monogr>
               <relatedItem type="host" target="urn:PUL:bluemountain:bmtnabi"/>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c001">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">Christoph Willibald Ritter von Gluck.</seg>
                        </title>
                        <textLang mainLang="ger"/>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">TextContent</classCode>
                           <biblScope unit="page" from="1" to="6">1-6</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c002">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">Aus New-York.</seg>
                        </title>
                        <respStmt>
                           <persName>D. F</persName>
                           <resp>cre</resp>
                        </respStmt>
                        <textLang mainLang="ger"/>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">TextContent</classCode>
                           <biblScope unit="page" from="6" to="7">6-7</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c003">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">Tages- und Unterhaltungs-Blatt.</seg>
                        </title>
                        <textLang mainLang="ger"/>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">TextContent</classCode>
                           <biblScope unit="page" from="7" to="8">7-8</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c004">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">8</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="Magazine">
            <div type="Issue">
               <div type="PublicationInfo">
                  <div type="GenericPubInfo">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P1_TB00001">
                        <lb facs="P1_TL00001"/>Niederrheinisclie Musik-Zeitung<lb facs="P1_TL00002"/>für Kunstfreunde und Hünstier.<lb facs="P1_TL00003"/>Herausgegeben von Professor L. Bischoff. Veriag-cfer) M. Buchhandlung.</ab>
                  </div>
                  <div type="GenericPubInfo">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P1_TB00002">
                        <lb facs="P1_TL00004"/>Nr. 42.</ab>
                  </div>
                  <div type="GenericPubInfo">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P1_TB00003">
                        <lb facs="P1_TL00005"/>KÖLN, 21. October 1854.</ab>
                  </div>
                  <div type="GenericPubInfo">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P1_TB00004">
                        <lb facs="P1_TL00006"/>11. Jahrgang.</ab>
                  </div>
                  <div type="GenericPubInfo">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P1_TB00010">
                        <lb facs="P1_TL00082"/>42</ab>
                  </div>
                  <div type="GenericPubInfo">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P8_TB00004">
                        <lb facs="P8_TL00102"/>Die I%'iederrlieiiiisclie jüusik-Zcitiing'<lb facs="P8_TL00103"/>erscheint jeden Samstag in mindestens einem ganzen Bogen; all<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                        <lb facs="P8_TL00104"/>monatlich wird ihr ein Literatur-Blatt beigegeben. Der Abonne<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                        <lb facs="P8_TL00105"/>mentspreis beträgt für das Halbjahr 2 Thlr., bei den K. preuss. Post-<lb facs="P8_TL00106"/>Anstalten 2 Thlr. 5 Sgr. Eine einzelne Nummer 4 Sgr. Einrückungs-<lb facs="P8_TL00107"/>Gebühren per Petitzeile 2 Sgr.<lb facs="P8_TL00108"/>Briefe und Zusendungen aller Art werden unter der Adresse der<lb facs="P8_TL00109"/>M. DuMont-Schauberg'schen Buchhandlung in Köln erbeten.<lb facs="P8_TL00110"/>Verantwortlicher Herausgeber: Prof. L. Bischoff in Köln.<lb facs="P8_TL00111"/>Verleger: M. DuMont-Schauberg'sche Buchhandlung in Köln.<lb facs="P8_TL00112"/>Drucker: M. DuMont-Schauberg in Köln, Breitstrasse 76 u. 78.</ab>
                  </div>
               </div>
               <div type="EditorialContent">
                  <div type="TextContent" corresp="c001">
                     <div type="Head">
                        <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                            xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                            facs="P1_TB00006">
                           <lb facs="P1_TL00041"/>Christoph Willibald Ritter von Gluck.</ab>
                     </div>
                     <div type="Copy">
                        <div type="BodyContent">
                           <div type="MinorHead">
                              <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                  xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                  facs="P1_TB00007">
                                 <lb facs="P1_TL00042"/>II.</ab>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P1_TB00008">
                                    <lb facs="P1_TL00043"/>Gluck's erste Erziehung im väterlichen Hause kann<lb facs="P1_TL00044"/>allerdings keine glänzende genannt werden, jedoch sind die<lb facs="P1_TL00045"/>Nachrichten mancher Biographen, z. B. von Fetis, dass er<lb facs="P1_TL00046"/>seinen Vater früh verloren und desshalb seine Kinderjahre<lb facs="P1_TL00047"/>in der grössten Dürftigkeit zugebracht habe, eben so falsch,<lb facs="P1_TL00048"/>als die Angabe anderer, dass er aus einer vornehmen Fa<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00049"/>milie stamme.<lb facs="P1_TL00050"/>Der Vater, ein derber Waidmann, war streng und<lb facs="P1_TL00051"/>härtete seine Buben früh für das Jägerleben ab; Christoph<lb facs="P1_TL00052"/>und Anton mussten ihn oft im Winter barfuss begleiten<lb facs="P1_TL00053"/>und Jagd- und Messgeräthe nachtragen, wenn er in den<lb facs="P1_TL00054"/>Wald ritt. Die Schullehrer in Kamnitz und Eisenberg brach<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00055"/>ten indess den wissbegierigen Knaben doch so weit, dass<lb facs="P1_TL00056"/>ihn sein Vater im Jahre 1726 nach dem unfern von Eisen<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00057"/>berg gelegenen Städtchen Kommotau schickte, wo Gluck<lb facs="P1_TL00058"/>über sechs Jahre lang seine Gymnasial-Studien betrieb. Sein<lb facs="P1_TL00059"/>Talent und noch mehr seine Neigung zur Musik traten hier<lb facs="P1_TL00060"/>entschieden hervor; durch Fertigkeit im Treffen der musi<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00061"/>calischen Intervalle beim Singen hatte er schon in der Ele<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00062"/>mentarschule Aufmerksamkeit erregt und auf der Violine<lb facs="P1_TL00063"/>und besonders dem Violoncell bereits erfreuliche Fortschritte<lb facs="P1_TL00064"/>gemacht. In dem Jesuiten-Seminar zu Kommotau fand er<lb facs="P1_TL00065"/>Gelegenheit, sich in der Musik zu vervollkommnen, und er<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00066"/>hielt dort auch den ersten Unterricht im Ciavier- und Or<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00067"/>gelspiel.<lb facs="P1_TL00068"/>Von Kommotau schickte ihn der Vater 1732 nach<lb facs="P1_TL00069"/>Prag, um dort eine höhere wissenschaftliche Ausbildung zu<lb facs="P1_TL00070"/>erlangen; zu welchem Berufe er ihn eigentlich bestimmt<lb facs="P1_TL00071"/>haben mag, ist unbekannt. So viel ist aber gewiss, dass der<lb facs="P1_TL00072"/>junge Student sich sehr bald der Muse der Tonkunst ganz<lb facs="P1_TL00073"/>und gar hingab. Den entscheidenden Schritt lührte die<lb facs="P1_TL00074"/>Noth herbei. Der Vater hatte sieben Kinder zu ernähren<lb facs="P1_TL00075"/>und zu erziehen, und so flössen seine Unterstützungen iür<lb facs="P1_TL00076"/>den prager Studenten immer spärlicher. Gluck ergriff nun<lb facs="P1_TL00077"/>die Musik, welcher er längst von ganzer Seele angehörte,</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P1_TB00005">
                                    <lb facs="P1_TL00007"/>auch als Lebenszweck und Mittel, sich eine Stellung in der<lb facs="P1_TL00008"/>bürgerlichen Gesellschaft zu erringen. Er gab Unterricht im<lb facs="P1_TL00009"/>Gesänge und auf dem Violoncell, sang und spielte in ver<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00010"/>schiedenen Kirchen, wofür er ein kleines monatliches Ge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00011"/>halt erhielt. Für seine musicalische Ausbildung war diese<lb facs="P1_TL00012"/>Beschäftigung, besonders in der Teinkirche unter Leitung<lb facs="P1_TL00013"/>des berühmten Tonsetzers und Orgelspielers B ohuslaus<lb facs="P1_TL00014"/>Czernohorsky*) von grosser Wichtigkeit.<lb facs="P1_TL00015"/>In den Ferien zog der prager Student von Dorf zu<lb facs="P1_TL00016"/>Dorf und von einem Flecken zum anderen, und Hess sich<lb facs="P1_TL00017"/>in Gesang und Spiel in den Schenken und auf den Bauern<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00018"/>höfen hören; oft bestand sein Lohn nur in einigen frisch<lb facs="P1_TL00019"/>gelegten Eiern, von denen er dann die Hälfte im nächsten<lb facs="P1_TL00020"/>Orte, wo eine Bäckerei war, für Brod vertauschte und da<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00021"/>mit vergnügt und wohlgemuth sein Mahl hielt, ohne zu<lb facs="P1_TL00022"/>ahnen, an welchen Tafeln dereinst der Ritter Gluck speisen<lb facs="P1_TL00023"/>werde! Späterhin wagte er sich aber auch in Städtchen<lb facs="P1_TL00024"/>und Städte, gab Concerte auf dem Violoncell, und das mit<lb facs="P1_TL00025"/>gutem Erfolg für sein Einkommen, und erwarb sich in dem<lb facs="P1_TL00026"/>durchweg musicalischen Böhmen die Gunst und thätige<lb facs="P1_TL00027"/>Unterstützung des reichen Adels.<lb facs="P1_TL00028"/>Namentlich war es das fürstliche Haus von Lobko<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00029"/>witz, welches den talentvollen Sprössling einer Jägerfa<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00030"/>milie, die schon so lange Jahre in dessen Diensten war, mit<lb facs="P1_TL00031"/>grosser Huld behandelte. Dadurch wurde es dem jungen<lb facs="P1_TL00032"/>Musiker möglich, im Jahre 1736 nach Wien zu gehen.<lb facs="P1_TL00033"/>Dort fand er im genannten fürstlichen Hause freundliche<lb facs="P1_TL00034"/>Aufnahme und Unterhalt, und vor Allem auch Gelegenheit,<lb facs="P1_TL00035"/>gute Musik zu hören und mit den damaligen Grössen am<lb facs="P1_TL00036"/>musicalischen Horizonte Wiens in Berührung zu kommen.<lb facs="P1_TL00037"/>Denn der Hof des kunstliebenden Kaisers Karl VI. war die<lb facs="P1_TL00038"/>Sonne, um welche sich diese Planeten drehten; dort lebten<lb facs="P1_TL00039"/>um jene Zeit Antonio Caldara und Johann Joseph<lb facs="P1_TL00040"/>Fux als kaiserliche Hof-Capellmeister, Francesco und</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P2_TB00002">
                                    <lb facs="P2_TL00002"/>Ignazio Conti und Gius. Porsile als Hof-Composi<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00003"/>toren u. s. w.<lb facs="P2_TL00004"/>Der lombardische Fürst Melzi hörte Gluck im Lob<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00005"/>kowitz'schen Palaste singen und spielen, ernannte ihn zu<lb facs="P2_TL00006"/>seinem Kammermusicus und nahm ihn mit sich nach Mai<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00007"/>land. Dort übergab er ihn zugleich zur Vervollständigung<lb facs="P2_TL00008"/>seiner musicalischen Ausbildung dem berühmten Organisten<lb facs="P2_TL00009"/>und Tonsetzer Giovan-Battista Sammartini, der<lb facs="P2_TL00010"/>wohl als der eigentliche Lehrer Gluck's in der Composition<lb facs="P2_TL00011"/>zu betrachten ist.<lb facs="P2_TL00012"/>Nach vierjährigem ernstem Studium fühlte sich Gluck<lb facs="P2_TL00013"/>stark genug, der Aufforderung seines Fürsten zu entspre<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00014"/>chen, eine Oper für das Theater in Mailand zu schreiben.<lb facs="P2_TL00015"/>Es war der „Artaxerxes" von Metastasio, den Gluck com<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00016"/>ponirte. Die Oper kam 1741, als Gluck 27 Jahre alt war,<lb facs="P2_TL00017"/>zur Aufführung Gluck gehört also nicht, wie aus der<lb facs="P2_TL00018"/>bisherigen Erzählung auch schon hervorgeht, zu den früh<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00019"/>reifen musicalischen Genies, noch weniger zu den Wunder<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00020"/>kindern.<lb facs="P2_TL00021"/>Der Verfasser des uns vorliegenden Buches berichtet<lb facs="P2_TL00022"/>tms nach Reichardt (in dessen „Studien lür Tonkünst<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00023"/>ler "), ohne jedoch neue Belege lür Reichardt's Aeusserung<lb facs="P2_TL00024"/>beizubringen, dass Gluck „schon in dieser seiner ersten<lb facs="P2_TL00025"/>Oper von der breit getretenen Bahn der Italiäner seiner Zeit<lb facs="P2_TL00026"/>so viel als möglich abgewichen sei und es gewagt habe,<lb facs="P2_TL00027"/>eine dem wahren musicalischen Ausdruck sich annähernde<lb facs="P2_TL00028"/>Musik zu schreiben". Auch wird eine Anekdote hinzuge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00029"/>fügt, dass eine einzige Arie, welche Gluck im damali<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00030"/>gen Modestyle geschrieben habe, zwar in der Probe be<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00031"/>wundert, ja, selbst seinem Lehrer Sammartini zugeschrie<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00032"/>ben, in der Aufführung aber vom Publicum als das schwäch<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00033"/>ste Musikstück der Oper verworfen worden sei, während<lb facs="P2_TL00034"/>diese als Ganzes einen grossen Erfolg gehabt habe.<lb facs="P2_TL00035"/>Der Erfolg steht allerdings geschichtlich fest, auch mag<lb facs="P2_TL00036"/>es denkbar sein, dass eine Art von künstlerischem Instinct<lb facs="P2_TL00037"/>Gluck schon damals im Einzelnen zum Richtigen getrieben<lb facs="P2_TL00038"/>habe. Dass er aber mit Bewusstsein schon damals eine<lb facs="P2_TL00039"/>neue Richtung eingeschlagen habe welche er denn doch<lb facs="P2_TL00040"/>gleich darauf offenbar wieder verlassen hätte —, lässt sich<lb facs="P2_TL00041"/>stark bezweifeln und stimmt nicht zu dem Entwicklungs<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00042"/>gange des grossen Componisten, wie wir ihn kennen und<lb facs="P2_TL00043"/>aucli aus Schmid's Werk noch genauer kennen lerhen.<lb facs="P2_TL00044"/>Führt dieser doch selbst S. 30 die Ansichten des berühm<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00045"/>ten englischen Geschichtschreibers der Musik Burney über<lb facs="P2_TL00046"/>die ersten Opern Gluck's, die in London zur Aufführung<lb facs="P2_TL00047"/>kamen, an und setzt hinzu: „Wirklich liefert keine der<lb facs="P2_TL00048"/>sechs Arien aus dieser Oper (1743 in Italien</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P2_TB00003">
                                    <lb facs="P2_TL00049"/>geschrieben), die gedruckt worden, ein Anzeichen des Ge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00050"/>nius, den der Tonsetzer in späterer Zeit an den Tag ge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00051"/>legt hat."<lb facs="P2_TL00052"/>Urkundlich lässt sich die Sache, die allerdings sehr<lb facs="P2_TL00053"/>wichtig wäre, nicht entscheiden, da von sämmllichen acht<lb facs="P2_TL00054"/>Opern, welche Gluck in Italien von 1741 —1745 ge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00055"/>schrieben, keine Partituren vorliegen, vier derselben in Mai<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00056"/>land sogar verbrannt sind, und ausser jenen sechs Arien<lb facs="P2_TL00057"/>aus dem Artamene nur noch zwei aus dem Porro (Porus<lb facs="P2_TL00058"/>im Jahre 1745 ZU Turin gegeben) auf der wiener Bi<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00059"/>bliothek vorhanden sind, welche letztere ebenfalls „in dem<lb facs="P2_TL00060"/>damals üblichen italiänischen Stile gehalten sind".<lb facs="P2_TL00061"/>Gewiss ist, dass gleich seine erste Oper für Gluck's<lb facs="P2_TL00062"/>Ruf entscheidend war. Er schrieb hierauf noch drei lür<lb facs="P2_TL00063"/>Mailand, zwei für Venedig, eine lür Cremona<lb facs="P2_TL00064"/>1743) und eine für Turin acht binnen fünf Jahren.<lb facs="P2_TL00065"/>Ruhm und zugleich auch hinreichende Existenzmittel waren<lb facs="P2_TL00066"/>gewonnen. Sein Name drang bis nach London, wohin ihn<lb facs="P2_TL00067"/>Lord Middlessex, der damals ein Privilegium für die Oper<lb facs="P2_TL00068"/>hatte, als Tonsetzer für das Haymarket-Theater berief.<lb facs="P2_TL00069"/>Der Fürst Ferdinand Philipp von Lobkowitz hatte in<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00070"/>dessen den jungen Componisten, der seine Erwartungen so<lb facs="P2_TL00071"/>glänzend gerechtfertigt hatte, nicht vergessen, und da er<lb facs="P2_TL00072"/>sich gerade auf Reisen und in Italien befand, so nahm er<lb facs="P2_TL00073"/>Gluck von Turin aus mit sich nach London. Auf dieser<lb facs="P2_TL00074"/>Reise kam Gluck denn auch zum ersten Male nach Paris<lb facs="P2_TL00075"/>(noch im Jahre 1745), dem späteren Schauplatze seines<lb facs="P2_TL00076"/>höchsten Ruhmes, und hielt sich in Gesellschaft des Fürsten<lb facs="P2_TL00077"/>einige Zeit dort auf.<lb facs="P2_TL00078"/>Seine erste Oper in London, für das Haymarket-Thea<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00079"/>ter geschrieben, war La Caduta (der Sturz der<lb facs="P2_TL00080"/>Giganten); sie wurde am 7. Januar 1746 aufgeführt, je<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00081"/>doch nur fünf Mal gegeben. Burney kritisirt sie mit Wohl<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00082"/>wollen; Händel, „der gegen fremdes Verdienst nicht sel<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00083"/>ten unduldsam war" (Worte von Burney), erklärte sie für<lb facs="P2_TL00084"/>Schund; der berühmte Mezzo-Sopran Monticelli (starb in<lb facs="P2_TL00085"/>Dresden 1764, 48 Jahre alt) nannte die ihm zugefallene<lb facs="P2_TL00086"/>Haupt-Arie eine „Aria tedesca",und Burney macht der<lb facs="P2_TL00087"/>Orchester-Begleitung derselben den Vorwurf, „dass sie die<lb facs="P2_TL00088"/>Singstimme zu stark deckte" ! rügt auch an einer an<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00089"/>deren den „Mangel an Grazie und künstlerischer Ruhe",<lb facs="P2_TL00090"/>welche letztere Bemerkung wohl ein genügender Beweis<lb facs="P2_TL00091"/>dagegen sein dürfte, dass Gluck schon damals seine spätere<lb facs="P2_TL00092"/>Richtung angebahnt habe.<lb facs="P2_TL00093"/>Trotz alledem aber brachte der Aufenthalt in Paris,<lb facs="P2_TL00094"/>wo Rameau's declamatorische Behandlung des Textes, so<lb facs="P2_TL00095"/>wie dessen Chöre und Balletmusik ihn ergriffen, und in</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P3_TB00002">
                                    <lb facs="P3_TL00002"/>London, wo HändePs Compositionen einen ausserordent<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00003"/>lichen Eindruck auf ihn machten, Gluck zum ernsten Nach<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00004"/>denken über musicaliseh-dramatische Wahrheit, und ein zu<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00005"/>fälliger Umstand warf in seine Seele den Funken, der spä<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00006"/>terhin zur Flamme wurde, die ihm zur Entfaltung seines<lb facs="P3_TL00007"/>Genie's leuchtete. Es ist dies folgende Geschichte, welche<lb facs="P3_TL00008"/>der Franzose Suard aus Gluck's eigenem Munde erfahren<lb facs="P3_TL00009"/>haben will.<lb facs="P3_TL00010"/>Nachdem eine zweite Oper von ihm, der schon 1743<lb facs="P3_TL00011"/>in Italien geschriebene Artamene,mit grösserem Erfolg in<lb facs="P3_TL00012"/>Scene gegangen war sie wurde zehn Mal hinter einan<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00013"/>der gegeben —, erhielt er den Auftrag, ein so genanntes<lb facs="P3_TL00014"/>Pasticcio zu schreiben, das heisst eine Auswahl bekannter<lb facs="P3_TL00015"/>und beliebter Arien u. s. w. auf einen gegebenen Text an<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00016"/>zupassen. Dieser Text enthielt hier die Fabel von Pyramus<lb facs="P3_TL00017"/>und Thisbe. Gluck unterzog sich, wahrscheinlich um Geld<lb facs="P3_TL00018"/>zu verdienen, dieser Arbeit und nahm gleich bei dem ersten<lb facs="P3_TL00019"/>Auftrag dieser musicalischen „Pastete" wahr, dass dieselben<lb facs="P3_TL00020"/>Gesänge, welche in den Opern, für die sie geschrieben wa<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00021"/>ren, grossen Effect gemacht hatten, hier wirkungslos blie<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00022"/>ben, weil sie anderen Worten und anderen Situationen an<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00023"/>gepasst waren. Diese Wahrnehmung brachte ihn zu dem<lb facs="P3_TL00024"/>Gedanken, dass die dramatische Musik, wenn sie einen<lb facs="P3_TL00025"/>nachhaltigen Eindruck machen solle, mit der Dichtung des<lb facs="P3_TL00026"/>Drama's eine Einheit bilden müsse, dass sie eine tief in das<lb facs="P3_TL00027"/>Herz dringende Sprache der Empfindungen werden könne,<lb facs="P3_TL00028"/>wenn es ihr gelinge, die Regungen des Herzens mit Wahr<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00029"/>heit, der jedesmaligen Seelenstimmung und dem Charakter<lb facs="P3_TL00030"/>der vom Dichter geschaffenen Person entsprechend, darzu<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00031"/>stellen. Es ist sehr wahrscheinlich, dass Gluck von diesem<lb facs="P3_TL00032"/>Augenblicke an den Gedanken fasste, sich von der italiäni<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00033"/>schen Weise der Opern-Composition nach und nach abzu<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00034"/>wenden, welche, wie damals schon Arnaud in Paris sagte,<lb facs="P3_TL00035"/>das Drama nur zum Vorwand nehme, um ein Concert zu<lb facs="P3_TL00036"/>veranstalten.<lb facs="P3_TL00037"/>Man sieht, dass die leitenden Gedanken über die wahre<lb facs="P3_TL00038"/>Bedeutung und Gestaltung der dramatischen Musik, welche<lb facs="P3_TL00039"/>uns heutzutage für die neuesten Früchte des endlichen<lb facs="P3_TL00040"/>Durchbruches eines reformatorischen Genie's dargeboten<lb facs="P3_TL00041"/>werden, bereits über hundert Jahre alt sind.<lb facs="P3_TL00042"/>Von London kehrte Gluck Ende 1746 über Hamburg<lb facs="P3_TL00043"/>nach Deutschland zurück und trat mit einem ansehnlichen<lb facs="P3_TL00044"/>Gehalt in die kurfürstliehe Capelle zu Dresden. Ob als<lb facs="P3_TL00045"/>Capellmeister, wird nicht gesagt. Er gab jedoch seine dor<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00046"/>tige Stellung bald wieder auf, besorgte in Böhmen einige<lb facs="P3_TL00047"/>durch den Tod seines Vaters veranlasste Erbschafts-Ange<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00048"/>legenheiten und folgte dann den wiederholten Einladungen</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P3_TB00003">
                                    <lb facs="P3_TL00049"/>seiner Freunde und der eigenen Neigung, die ihn nach<lb facs="P3_TL00050"/>Wien zogen, welches von 1748 an sein eigentlicher<lb facs="P3_TL00051"/>Wohnsitz wurde.<lb facs="P3_TL00052"/>Hiermit schliesst die erste Periode seines künstleri<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00053"/>schen Wirkens.<lb facs="P3_TL00054"/>Wien gehörte zu den Städten, in welchen die Ton<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00055"/>kunst durch den Schutz und die Liebhaberei des kaiser<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00056"/>lichen Hofes und der reichen Aristokratie in hoher Blüthe<lb facs="P3_TL00057"/>stand. Gluck erhielt bald nach seiner Ankunft den Auftrag,<lb facs="P3_TL00058"/>ein lyrisches Drama von Metastasio zur Feier des <lb facs="P3_TL00059"/>festes der Kaiserin Maria Theresia in Musik zu setzen. Es<lb facs="P3_TL00060"/>war die Semiramide riconosciutain drei Acten (die Partitur<lb facs="P3_TL00061"/>300 Blätter stark); sie wurde am 14. Mai 1748 gege<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00062"/>ben, erhielt grossen Beifall und erlebte viele Wiederholun<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00063"/>gen. Es sollen sich darin einige Arien von einlach rühren<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00064"/>dem und auch von leidenschaftlichem Ausdruck ohne Bra<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00065"/>vourstellen und einige instrumentirte Recitative, welche<lb facs="P3_TL00066"/>vortrefflich sind, finden. Das begleitende Streich-Quartett<lb facs="P3_TL00067"/>wird oft von Blas-Instrumenten unterstützt, auch werden<lb facs="P3_TL00068"/>Hoboe, Horn, Fagott und Violoncell schon hier und da<lb facs="P3_TL00069"/>obligat, auch Violine und Violoncell concertirend behandelt.<lb facs="P3_TL00070"/>Nicht bloss der Ruf des Componisten und sein Talent<lb facs="P3_TL00071"/>als ausübender Musiker, als Sänger, Violin- und Violoncell<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00072"/>spieler, welches er durchaus nicht vornehm verläugnete,<lb facs="P3_TL00073"/>vielmehr gern in gebildeten musicalischen Kreisen geltend<lb facs="P3_TL00074"/>machte, sondern auch seine gewinnende Persönlichkeit und<lb facs="P3_TL00075"/>seine geselligen Gaben, von einer munteren Laune unter<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00076"/>stützt, öffneten ihm die Thüren der ersten Häuser.<lb facs="P3_TL00077"/>Am liebsten aber weilte er während des Jahres 1749<lb facs="P3_TL00078"/>in dem Hause eines reichen Kaulherrn, Joseph Pergin, des<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00079"/>sen zwei Töchter die Neigung zur Tonkunst mit anderen<lb facs="P3_TL00080"/>liebenswürdigen Eigenschaften verbanden. Gluck liebte die<lb facs="P3_TL00081"/>älteste, mit Namen Marianna; sie theilte seine Neigung, und<lb facs="P3_TL00082"/>die Mutter war dem Verhältnisse nicht abhold. Als aber<lb facs="P3_TL00083"/>Gluck bei dem Vater um die Hand der Geliebten anhielt,<lb facs="P3_TL00084"/>wurde ihm eine schroffe Antwort. An eine Verbindung<lb facs="P3_TL00085"/>war nun nicht zu denken, aber die Liebe vermochte der<lb facs="P3_TL00086"/>harte Spruch des Vaters in Marianna's Herzen nicht zu til<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00087"/>gen, und sie besass auch Charakter genug, um dem Ge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00088"/>liebten die Treue zu wahren.<lb facs="P3_TL00089"/>Dieser erhielt gegen Ende des Jahres einen Ruf nach<lb facs="P3_TL00090"/>Rom, um lür das Theater Ar die Oper<lb facs="P3_TL00091"/>zu schreiben. Er steckte sich in eine Capuciner-Kutte und<lb facs="P3_TL00092"/>machte die Reise incognito als Mönch, wohl nicht aus wun<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00093"/>derlicher Grille, sondern wahrscheinlich, weil ihm die Mittel<lb facs="P3_TL00094"/>fehlten, als Capellmeister zu reisen. In Rom erhielt er im<lb facs="P3_TL00095"/>folgenden Jahre die Nachricht von dem Tode des Mannes,</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P4_TB00002">
                                    <lb facs="P4_TL00002"/>welcher die Hand seiner Tochter einem Menschen, der nichts<lb facs="P4_TL00003"/>als ein Musiker sei, versagt hatte. Sobald Gluck seinen Ver<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00004"/>pflichtungen in Rom genügt hatte, eilte er nach Wien zu<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00005"/>rück und vermählte sich am 15. September 1750 mit<lb facs="P4_TL00006"/>Marianna (Maria Anna) Pergin, welche ihm bis an<lb facs="P4_TL00007"/>seinen Tod eine treu liebende Gattin blieb.<lb facs="P4_TL00008"/>Von nun an begleitete sie ihn auf seinen Kunstreisen,<lb facs="P4_TL00009"/>zunächst nach Neapel, wo Gluck seine Clemenza di Tito<lb facs="P4_TL00010"/>von Metastasio zur Aufführung brachte. In Neapel weilte<lb facs="P4_TL00011"/>damals der berühmte Sänger Caffarelli, dem Alles wie einem<lb facs="P4_TL00012"/>Fürsten den Hof machte, namentlich die Musiker und Com<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00013"/>ponisten. AHein Gluck hielt es unter seiner Würde, ihm<lb facs="P4_TL00014"/>den ersten Besuch zu machen, und der erstaunte Caffarelli<lb facs="P4_TL00015"/>sah sich endlich genöthigt, zu ihm zu gehen. Sie wurden<lb facs="P4_TL00016"/>bald die besten Freunde, und Gluck schrieb für ihn im<lb facs="P4_TL00017"/>zweiten Acte eine grosse Arie, welche der Sänger hinreis<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00018"/>send vortrug und die unendlichen Beifall erhielt.<lb facs="P4_TL00019"/>Aber die neapolitanischen Musiker entbrannten in Neid,<lb facs="P4_TL00020"/>gingen mit der Partitur derselben zu dem grossen Meister<lb facs="P4_TL00021"/>Francesco Durante und klagten Gluck der Unwissen<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00022"/>heit im reinen Satze an. Dufrmte prüfte die verfehmte Stelle<lb facs="P4_TL00023"/>und sagte: „Ich mag nicht entscheiden, ob diese Stelle den<lb facs="P4_TL00024"/>Regeln der Composition so ganz gemäss sei; aber das kann<lb facs="P4_TL00025"/>ich Ihnen sagen, dass wir alle, bei mir uns<lb facs="P4_TL00026"/>gar hoch rühmen könnten, wenn wir diese Stelle gedacht<lb facs="P4_TL00027"/>und geschrieben hätten."<lb facs="P4_TL00028"/>Ende 1751 kam Gluck, mit neuem Ruhm gekrönt,<lb facs="P4_TL00029"/>nach Wien zurück. Einer der grössten Kunst-Mäcene war<lb facs="P4_TL00030"/>damals der Feldmarschall Joseph Friedrich, Prinz von<lb facs="P4_TL00031"/>Sachsen-Hildburghausen (f 17 8 7). Er hatte eine Capelle<lb facs="P4_TL00032"/>und ausgezeichnete Sänger in seinen Diensten und gab<lb facs="P4_TL00033"/>wöchentlich in seinem Palaste (dem jetzigen Auersperg'schen)<lb facs="P4_TL00034"/>eine musicalische Akademie, welche die Kaiserin Maria The<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00035"/>resia und die höchste Aristokratie besuchten. Die Direction<lb facs="P4_TL00036"/>dieser Concerle hatte der Prinz dem kaiserlichen Hof-Ca<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00037"/>pellmeister Bonno, der als Componist und besonders auch<lb facs="P4_TL00038"/>als Gesanglehrer viel galt, übertragen. Durch ihn wurde<lb facs="P4_TL00039"/>Gluck dem Prinzen vorgestellt und erwarb sich sehr bald<lb facs="P4_TL00040"/>dessen vollste Gunst. Die Freitags-Concerte nahmen nun<lb facs="P4_TL00041"/>noch einen grösseren Aufschwung und brachten das Beste,<lb facs="P4_TL00042"/>was man in Wien hören konnte. Gluck und Ditters<lb facs="P4_TL00043"/>(nachher Dittersdorf genannt) standen an der ersten Vio<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00044"/>line, das Violoncell und die ersten Blas-Instrumente waren<lb facs="P4_TL00045"/>durch lauter Künstler von Ruf besetzt, die Sologesänge<lb facs="P4_TL00046"/>trugen die Altistin Vittoria Tesi, die Sopranistin The<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00047"/>resia Heinisch, eben so berühmt durch ihre Schönheit<lb facs="P4_TL00048"/>als durch ihre Stimme sie sang nur in Concerten und</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P4_TB00003">
                                    <lb facs="P4_TL00049"/>war nie zu bewegen, auf die Bühne zu gehen und der<lb facs="P4_TL00050"/>Tenor Jos. Friberth vor. Wenn man das heutige<lb facs="P4_TL00051"/>Wien mit dem Wien in der zweiten Hälfte des vorigen<lb facs="P4_TL00052"/>Jahrhunderts vergleicht, so fragt man sich betrübt, wohin<lb facs="P4_TL00053"/>der Glanz jener hohen Aristokratie geschwunden ist, wel<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00054"/>che einst eifersüchtig darauf war, wer die beste Capelle,<lb facs="P4_TL00055"/>die besten Componisten, die besten Sänger besass!<lb facs="P4_TL00056"/>In dieser Zeit führte Gluck den Titel eines herzogli<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00057"/>chen Capellmeisters, schrieb allerlei Musik für theatralische<lb facs="P4_TL00058"/>Festspiele, meist bestellte Arbeit, auch für die Concerte des<lb facs="P4_TL00059"/>Prinzen Sinfonieen und Instrumental-Solo's, eine Gattung,<lb facs="P4_TL00060"/>zu der er jedoch nie eine besondere Neigung fühlte; seine<lb facs="P4_TL00061"/>musicalische Begeisterung bedurfte der Grundlage des<lb facs="P4_TL00062"/>Dichters.<lb facs="P4_TL00063"/>Maria Theresia nahm mit dem gesammten Bühnenwe<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00064"/>sen der Residenzstadt grosse Veränderungen vor, welche<lb facs="P4_TL00065"/>für die Kunst sehr erspriesslich waren, und in Folge der<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00066"/>selben wurde Gluck im Jahre 1754 zum Capellmeister<lb facs="P4_TL00067"/>des Hof-Opern-Theaters mit 2000 Gulden Gehalt ernannt*),<lb facs="P4_TL00068"/>eine Stelle, welche er bis 1764 bekleidete. Die Gehälter<lb facs="P4_TL00069"/>der Künstler, so wie die Geschenke, welche sie erhielten,<lb facs="P4_TL00070"/>waren schon damals, besonders für Solisten, bedeutend. So<lb facs="P4_TL00071"/>erhielten z. B. bei einem grossen Feste, welches der Prinz<lb facs="P4_TL00072"/>von Hildburghausen der kaiserlichen Familie auf seinem<lb facs="P4_TL00073"/>Landsitze Schlosshof an der March gab, die Tesi ein Paar<lb facs="P4_TL00074"/>Armbänder von 300 Ducaten an Werth, die Heinisch und<lb facs="P4_TL00075"/>die Starzer werthvolle Schmucksachen und 50 Ducaten<lb facs="P4_TL00076"/>baar eine jede, Gluck und Bonno goldene, mit Ducaten ge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00077"/>füllte Dosen u. s. w.<lb facs="P4_TL00078"/>Die Anstellung liess dem Componisten die Freiheit,<lb facs="P4_TL00079"/>ehrenvollen auswärtigen Einladungen mit Urlaub zu folgen,<lb facs="P4_TL00080"/>und so ging er noch im Spätjahre 1754 selbst wieder<lb facs="P4_TL00081"/>nach Rom, wo er mit den Opern II<lb facs="P4_TL00082"/>und Antigono grossen Erfolg errang, wiewohl es auch hier<lb facs="P4_TL00083"/>wiederum, wie früher in Neapel, nicht an Cabalen gegen<lb facs="P4_TL00084"/>den deutschen Tonsetzer fehlte. Aber sein Genius trium<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00085"/>phirte, und den Gegnern und Neidern wurde am Ende<lb facs="P4_TL00086"/>durch das hohe Zeichen der Anerkennung, das ihm der<lb facs="P4_TL00087"/>Papst gewährte, vollends Stillschweigen geboten. Der hei<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00088"/>lige Vater ernannte ihn nämlich zum Ritter vom golde<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00089"/>nen Sporn. Im Mai des Jahres 1755 kehrte er wieder<lb facs="P4_TL00090"/>nach Wien zurück und schrieb sich von jetzt an Ritter<lb facs="P4_TL00091"/>von Gluck.</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P5_TB00002">
                                    <lb facs="P5_TL00002"/>In dieser Periode (von 1754 bis 1764) war Gluck<lb facs="P5_TL00003"/>auch in Bezug auf wissenschaftliche, literarische und sprach<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00004"/>liche Studien sehr thätig und betrieb dieselben mit einer<lb facs="P5_TL00005"/>Energie, wie sie bei einem Manne zwischen vierzig und<lb facs="P5_TL00006"/>fünfzig Jahren, und vollends bei einem in seinem Fache<lb facs="P5_TL00007"/>schon so berühmten Künstler, höchst selten ist. Er nahm<lb facs="P5_TL00008"/>das Lateinische wieder vor und trieb es gründlich in Ver<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00009"/>bindung mit dem Französischen, das er eigentlich auch erst<lb facs="P5_TL00010"/>jetzt ordentlich erlernte, studirte das Formelle der Poesie,<lb facs="P5_TL00011"/>suchte den Umgang wissenschaftlich gebildeter Männer und<lb facs="P5_TL00012"/>strebte mit rastlosem Eifer, die Mängel seiner Erziehung zu<lb facs="P5_TL00013"/>verbessern und seinen Geist auf alle Weise zu bereichern.<lb facs="P5_TL00014"/>Diese Notiz des neuen Biographen Gluck's ist uns von<lb facs="P5_TL00015"/>grosser Wichtigkeit gewesen; denn jenes wissenschaftliche<lb facs="P5_TL00016"/>Streben scheint offenbar darauf hinzuweisen, dass in Gluck's<lb facs="P5_TL00017"/>Innerem die Idee von einer ganz anderen Anwendung der<lb facs="P5_TL00018"/>Tonkunst auf die Poesie lebte, als die bisherige Praxis ge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00019"/>stattete, und dass diese Idee ihn antrieb, sich in Besitz<lb facs="P5_TL00020"/>aller Mittel zu setzen, um sie verwirklichen zu können.<lb facs="P5_TL00021"/>Trotzdem tragen seine Compositionen aus dieser Pe<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00022"/>riode nur selten die Spuren einer Ansicht, die sich über<lb facs="P5_TL00023"/>den Geschmack der Zeitgenossen erhebt, wobei wir aber<lb facs="P5_TL00024"/>nicht ausser Acht lassen dürfen, dass die meisten derselben<lb facs="P5_TL00025"/>besonderen Zwecken, als Hoffesten, Wünschen der hohen<lb facs="P5_TL00026"/>Gönner u. s. w., sich unterordnen mussten und in den Ein<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00027"/>zelheiten für den Glanz individueller Kunstfertigkeiten und<lb facs="P5_TL00028"/>artistischer Berühmtheiten der Zeit berechnet waren.<lb facs="P5_TL00029"/>Die Biographie zählt diese Compositionen mit grosser<lb facs="P5_TL00030"/>Ausführlichkeit und Angabe aller einzelnen Nummern der<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00031"/>selben auf. Wir theilen daraus mit, was uns für die fort<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00032"/>schreitende Entwicklung des Meisters von Wichtigkeit<lb facs="P5_TL00033"/>scheint.<lb facs="P5_TL00034"/>Ueberall finden wir in den Fest-Opern die einfache<lb facs="P5_TL00035"/>Melodie durch gewaltige Bravoursätze entstellt, in der Har<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00036"/>monie hingegen schon hier und da kühne Vorgänge. Ferner<lb facs="P5_TL00037"/>tritt ein bedeutender Fortschritt in der wirkungsvollen Be<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00038"/>nutzung des Orchesters, sowohl in der Fülle als in der Fein<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00039"/>heit der Instrumentirung zu Tage, und einige, wiewohl<lb facs="P5_TL00040"/>stets sehr kurze, Chöre, die in die Handlung eingreifen und<lb facs="P5_TL00041"/>mit Recitativen abwechseln, erscheinen wie eine Vorahnung<lb facs="P5_TL00042"/>der späteren Periode.<lb facs="P5_TL00043"/>In der Fest-Oper II Re (1756 Partitur<lb facs="P5_TL00044"/>von 315 Blättern Querfolio auf der k. k. Hof-Bibliothek)<lb facs="P5_TL00045"/>erscheint zum ersten Male eine Ouvertüre, welche die bis<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00046"/>herigen Pfade verlässt. Die Ouvertüren bestanden regelmäs<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00047"/>sig aus drei Tempi mit verschiedenen Tactarten, der mitt<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00048"/>lere Satz war stets im langsamen Tempo und gewöhnlich in</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P5_TB00003">
                                    <lb facs="P5_TL00049"/>Moll. Diese Ouvertüre aber bildet nur Einen Satz, ein Allegro<lb facs="P5_TL00050"/>in C-dur,modulirt nach C-moll(aber in demselben Tempo),<lb facs="P5_TL00051"/>und schliesst auf der Dominante in G-dur, woran sich denn<lb facs="P5_TL00052"/>die erste Arie in C-dur anschliesst. Gluck hat sie desshalb<lb facs="P5_TL00053"/>Introduzione genannt; trotzdem ist sie die längste, am lleis<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00054"/>sigsten gearbeitete und am stärksten instrumentirte (mit 2<lb facs="P5_TL00055"/>Oboi, 2 Corni, 2 Trombe und Timpani) von allen bis zu<lb facs="P5_TL00056"/>diesem Zeitpunkte geschriebenen. Ueberhaupt finden wir<lb facs="P5_TL00057"/>nun schon die Anwendung aller Blas-Instrumente des Or<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00058"/>chesters, auch des Bassethorns und des englischen Horns,<lb facs="P5_TL00059"/>und der Pauken zum ersten Male bei einer Arie.<lb facs="P5_TL00060"/>Der Stil der Gluck'schen Arien in dieser Periode ist<lb facs="P5_TL00061"/>mit wenigen Ausnahmen der Bravourstil der Zeit, und zwar<lb facs="P5_TL00062"/>in höchster Potenz und stets für besondere Persönlichkeiten<lb facs="P5_TL00063"/>berechnet. So sind z. B. die Sopran-Arien für die berühmte<lb facs="P5_TL00064"/>Gabrieli eine ewige Kette von Läufern und Trillern bis<lb facs="P5_TL00065"/>zum hohen h und c hinauf.<lb facs="P5_TL00066"/>Wenig bekannt dürfte es sein, dass Gluck von 1755<lb facs="P5_TL00067"/>bis 1762 eine ganze Menge von französischen Chan<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00068"/>sons, Airs, Romances etc. mit Clavier-Begleitung compo<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00069"/>nirte, welche unter dem Titel „Airs nouveaux" auf der<lb facs="P5_TL00070"/>Hof-Bibliothek zu Wien in zehn schön geschriebenen, in<lb facs="P5_TL00071"/>rosenfarbene Seide gebundenen Heften aufbewahrt werden.<lb facs="P5_TL00072"/>Diese Lieder gehörten zu französischen Singspielen und<lb facs="P5_TL00073"/>Operetten, welche in den kaiserlichen Lustschlössern von<lb facs="P5_TL00074"/>einer französischen Bühnen-Gesellschaft aufgeführt wurden.<lb facs="P5_TL00075"/>Von diesen Stücken sandte der Graf vonDurazzo, dem die<lb facs="P5_TL00076"/>Leitung des Theaters und der Oper in Wien anvertraut<lb facs="P5_TL00077"/>war, zwei: La Cythere assiegeeund an<lb facs="P5_TL00078"/>Favart nach Paris, welcher sie dort (1759 oder 1760)<lb facs="P5_TL00079"/>zur Aufführung brachte und sehr lobend darüber berichtete *).<lb facs="P5_TL00080"/>Sonach wären die Gesänge dieser Operetten das Erste von<lb facs="P5_TL00081"/>Gluck'scher Musik gewesen, das in Paris gehört wurde.<lb facs="P5_TL00082"/>Gluck selbst muss mit seiner Arbeit zufrieden gewesen sein,<lb facs="P5_TL00083"/>da er die Cythere assiegee später umarbeitete und mit Di<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00084"/>vertissements von ihm und Berton im Jahre 1775 zu Paris<lb facs="P5_TL00085"/>wieder zur Darstellung brachte. Eben so machte er es mit einer<lb facs="P5_TL00086"/>anderen Operette, Namens VA welche um<lb facs="P5_TL00087"/>1760 oder 17 61 in Wien componirt war und vervollständigt<lb facs="P5_TL00088"/>und umgestaltet ebenfalls 1775 in Paris gegeben wurde.<lb facs="P5_TL00089"/>In dieselbe Zeit gehört die Musik zu dem Ballet Don<lb facs="P5_TL00090"/>Juan oder Das steinerne Gastmahl<lb facs="P5_TL00091"/>Pierre), welches 1761 mit Beifall am Kärnthnerthor aufge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00092"/>führt wurde. Der vor mehreren Jahren von Wo 11 an k in<lb facs="P5_TL00093"/>Berlin bei Trautwein herausgegebene Ciavier-Auszug ist</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P6_TB00002">
                                    <lb facs="P6_TL00002"/>nach dem in dem Conservatoire zu Paris aufgefundenen<lb facs="P6_TL00003"/>Exemplare gemacht und enthält sechszehn Nummern mehr<lb facs="P6_TL00004"/>als das Original-Manuscript von 1761 (auch nur Ciavier-<lb facs="P6_TL00005"/>Auszug) auf der wiener Bibliothek. Nach der Vorstellung<lb facs="P6_TL00006"/>am 3. November brannte das Schauspielhaus ab, und der<lb facs="P6_TL00007"/>Cassirer kam dabei ums Leben, so dass sich an dieses Ballet<lb facs="P6_TL00008"/>eine traurige Erinnerung knüpfte.<lb facs="P6_TL00009"/>Im Anfange des Jahres 1762 reis'te Gluck mit Dit<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00010"/>tersdorf nach Bologna, um dort von<lb facs="P6_TL00011"/>Metastasio für das neue Theater zu componiren. Er schrieb<lb facs="P6_TL00012"/>diese Oper schnell und ganz und gar nach dem Wunsche<lb facs="P6_TL00013"/>der „nobile Direzione",so dass sie nach AloysFux'Urtheil,<lb facs="P6_TL00014"/>welcher die Partitur besass, nur aus einer Reihe von Con<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00015"/>cert-Arien ohne dramatischen Geist und Zusammenhans<lb facs="P6_TL00016"/>bestand.<lb facs="P6_TL00017"/>Und doch trug derselbe Meister das Ideal der wahren<lb facs="P6_TL00018"/>dramatischen Musik damals nicht mehr in schwankenden<lb facs="P6_TL00019"/>Umrissen, sondern schon in ganz bestimmter Gestalt in sich;<lb facs="P6_TL00020"/>denn am zweiten Pfingsttage wurde „Cleliau in Bologna,<lb facs="P6_TL00021"/>und am 5. October desselben Jahres 1762 „<lb facs="P6_TL00022"/>dice", welches die Reihe der unsterblichen Meisterwerke<lb facs="P6_TL00023"/>eröffnete, in Wien gegeben! Schon zwei Jahre vor der<lb facs="P6_TL00024"/>Reise nach Bologna hatte Gluck mit dem Dichter Calzabigi<lb facs="P6_TL00025"/>seine Gedanken über das lyrische Drama ausgetauscht, und<lb facs="P6_TL00026"/>es ist nicht zu bezweifeln, dass er das Gedicht des Orpheus<lb facs="P6_TL00027"/>vor seiner Abreise nach Italien in Händen und wahrschein<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00028"/>lich auch die Composition schon angefangen hatte.<lb facs="P6_TL00029"/>Jene „Clelia" schüttelte er also, wie man zu sagen<lb facs="P6_TL00030"/>pflegt, aus dem Aermel und nahm wohl überhaupt den Ruf<lb facs="P6_TL00031"/>nach Bologna nur aus äusseren Rücksichten an. Mit der<lb facs="P6_TL00032"/>Aufführung war er trotz der siebenzehn Proben und der<lb facs="P6_TL00033"/>berühmten Sänger und eines Orchesters von siebenzig Per<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00034"/>sonen, welches er und ein zweiter Capellmeister an zwei<lb facs="P6_TL00035"/>Flügeln dirigirten, nicht zufrieden. Während seines Aufent<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00036"/>haltes in Bologna aber besuchte er den alten Pater Mar<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00037"/>tin i, diesen „ Padre de tutti i " häufig, und er und<lb facs="P6_TL00038"/>Dittersdorf wurden von dem achtzigjährigen Farinelli<lb facs="P6_TL00039"/>mehrere Male fürstlich bewirthet.</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P1_TB00009">
                                    <lb facs="P1_TL00078"/>*} Czernohorsky war ein Böhme, früher Chor-Regens in Pa<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00079"/>dua, dann in Prag. Er starb 1740 auf einer zweiten Reise<lb facs="P1_TL00080"/>nach Italien. Zu seinen Schülern gehörten u. A. Joh. Zach<lb facs="P1_TL00081"/>und der berühmte Violinist Jos. Tartini.</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P4_TB00004">
                                    <lb facs="P4_TL00092"/>*) Es kann dies jedoch nur die zweite Capellmeister-Stelle am<lb facs="P4_TL00093"/>Hoftheater gewesen sein, da die erste von J. G. Reutter<lb facs="P4_TL00094"/>bekleidet wurde, wie dies auch aus Schmid's Buche selbst, S.<lb facs="P4_TL00095"/>80, hervorgeht. Anmerk. der Redaction.</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P5_TB00004">
                                    <lb facs="P5_TL00094"/>*) Favart, Memoires et Correspondance, T. 1, p. fi.</ab>
                              </div>
                           </div>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
                  <div type="TextContent" corresp="c002">
                     <div type="Head">
                        <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                            xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                            facs="P6_TB00003">
                           <lb facs="P6_TL00040"/>Aus New-York.</ab>
                     </div>
                     <div type="Byline">
                        <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                            xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                            facs="P7_TB00004">
                           <lb facs="P7_TL00073"/>D. F.</ab>
                     </div>
                     <div type="Copy">
                        <div type="BodyContent">
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P6_TB00004">
                                    <lb facs="P6_TL00041"/>Sie wissen, unter welchen fabelhaften Bedingungen ein<lb facs="P6_TL00042"/>hiesiger Unternehmer das Künstlerpaar Grisi und Mario<lb facs="P6_TL00043"/>für America engagirt hat. Nun, sie sind angekommen und<lb facs="P6_TL00044"/>in der italienischen Oper auf dem Theater zu<lb facs="P6_TL00045"/>aufgetreten; aber das Veni, Vidi, Vici muss mit: »Wir</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P6_TB00005">
                                    <lb facs="P6_TL00046"/>kamen, wurden gehört und fielen durch", übersetzt wer<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00047"/>den. Ich habe schon früher in meinen Berichten für Ihre<lb facs="P6_TL00048"/>Zeitung darauf hingewiesen, dass die Zeit, in welcher al<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00049"/>-i n der grosse Name der Künstler in Anschlag kam, um<lb facs="P6_TL00050"/>Geschäfte zu machen, für America wenigstens für die<lb facs="P6_TL00051"/>grossen Städte, welche die Kunstbildung repräsentiren, wie<lb facs="P6_TL00052"/>New-York, Boston, Philadelphia u. s. w. vorbei ist. Man<lb facs="P6_TL00053"/>hat hier so viel Gutes gehört, dass man auch gut hören ge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00054"/>lernt hat, und man ist so oft und so grob gehumbugt wor<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00055"/>den, dass man bei künstlerischen Ankündigungen misstrau<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00056"/>isch geworden ist und das „ Nous verrons!" zum Sinnspruch<lb facs="P6_TL00057"/>genommen hat. Zum Beweise kann ich nichts Besseres thun,<lb facs="P6_TL00058"/>als Ihnen einen Auszug aus zwei Artikeln der hiesigen<lb facs="P6_TL00059"/>Musical Review mittheilen, einer Zeitschrift, welche mit<lb facs="P6_TL00060"/>grosser Umsicht und mit Geist redigirt wird.<lb facs="P6_TL00061"/>Der erste beginnt gleich mit einem Ausrufe, der den<lb facs="P6_TL00062"/>Nagel auf den Kopf trifft; denn er lautet: „Ein neuer Act<lb facs="P6_TL00063"/>möchte es der letzte sein! in dem Drama des<lb facs="P6_TL00064"/>Operngebens nach dem Humbug-System wird jetzt in<lb facs="P6_TL00065"/>Garden zu Ende gespielt." Dann fährt der Verfasser sehr<lb facs="P6_TL00066"/>naiv fort: „Wir glauben, dass der Satz hinlänglich erörtert<lb facs="P6_TL00067"/>und gehörig festgestellt ist, dass wir Americaner darauf er<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00068"/>picht sind, gehumbugt zu werden. Aber es muss auf künst<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00069"/>liche und glänzende Weise geschehen, und es muss was<lb facs="P6_TL00070"/>Neues bei der Operation angebracht werden. Barnum hat<lb facs="P6_TL00071"/>es mit Jenny Lind gut angefangen aber nun immer Ein<lb facs="P6_TL00072"/>und dasselbe Lied ausposaunen zu hören, das ist nichts für<lb facs="P6_TL00073"/>uns. Bei vernünftiger Einrichtung und nicht übertriebe<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00074"/>nen Erwartungen hätten Grisi und Mario wohl einen er<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00075"/>folgreichen Besuch in America machen können. Sie sind<lb facs="P6_TL00076"/>aber über das Maass angepriesen worden und sollten dem<lb facs="P6_TL00077"/>Publicum aufoctroyirt werden. Es gab allerdings eine Zeit,<lb facs="P6_TL00078"/>in welcher sie unstreitig die Grössten in ihrem Fache wa<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00079"/>ren; aber diese Zeit ist vorbei. In London wird der Enthu<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00080"/>siasmus, den sie noch erregen, ihnen nach Maassgabe der<lb facs="P6_TL00081"/>Vergangenheit geweiht; es ist am Ende die gegenwärtige<lb facs="P6_TL00082"/>Huldigung nichts als ein Wiederauflesen der Bewunderung<lb facs="P6_TL00083"/>dessen, was sie einst waren. Die Kunst ist noch da, aber<lb facs="P6_TL00084"/>die Gaben der Natur haben ihre Frische verloren. Sie sind<lb facs="P6_TL00085"/>in Einer Hinsicht immer noch grosse Sänger, und das er<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00086"/>klärt die fortwährende Bewunderung auch des ehrlichen<lb facs="P6_TL00087"/>I heiles der Kritik für sie. Aber das Publicum will mehr<lb facs="P6_TL00088"/>als das, es will unmittelbaren Genuss und ist nicht studirt<lb facs="P6_TL00089"/>und gelehrt genug, um seine Befriedigung durch Verstan<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00090"/>des-Abstraction zu gewinnen.<lb facs="P6_TL00091"/>„Dazu kommen die übermässig erhöhten Eintrittspreise.<lb facs="P6_TL00092"/>Es kann uns nicht irren, wenn man uns sagt, dass in Eu<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                 </ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P7_TB00002">
                                    <lb facs="P7_TL00002"/>ropa noch höhere Preise bezahlt werden; dort ist die Ari<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00003"/>stokratie auf dergleichen Genüsse angewiesen, hier das<lb facs="P7_TL00004"/>ganze Volk. Und nun obenein das verderbliche Verstei<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00005"/>gerungs-System der Billets! Endlich bedürfen auch die<lb facs="P7_TL00006"/>Edelsteine einer angemessenen Fassung, um ihren vollen<lb facs="P7_TL00007"/>Glanz zu zeigen. Es ist nicht genug, zwei oder drei Super<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00008"/>lativ-Sänger vorzuführen, das Ganze muss dazu passen. <lb facs="P7_TL00009"/>„Die Namen Grisi und Mario verbanden sich in unse<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00010"/>ren Gedanken mit dem Ideal des dramatischen Gesanges.<lb facs="P7_TL00011"/>Das Publicum hat nun die Bekanntschaft mit der Wirklich<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00012"/>keit gemacht, und handgreifliche Wahrheit tritt an die Stelle<lb facs="P7_TL00013"/>geheimnissvoller Einbildung. Die Ferne begünstigt die<lb facs="P7_TL00014"/>Zauberei.<lb facs="P7_TL00015"/>„Die erste Vorstellung war Lucrezia Borgia. Das Auf<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00016"/>treten Mario's mit dem kleinen Recitativ wurde kalt entge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00017"/>gengenommen, die ganze Introduction ging theilnahmlos vor<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00018"/>über, wahrscheinlich weil man auf das Erscheinen der Grisi<lb facs="P7_TL00019"/>gespannt war und weil sie auch in der That nichts Beifalls<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00020"/>werthes enthielt. Sie erschien und wurde mit enthusiasti<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00021"/>schen Bewillkommungs-Rufen u. s. w. empfangen. Die Ca<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00022"/>vatina begann ach! da schauten wir die Wirklichkeit<lb facs="P7_TL00023"/>in ihrer peinlichen Blosse, und der Schleier fiel von Aller<lb facs="P7_TL00024"/>Augen. Der Tag des Ruhmes für die Sängerin Grisi ist<lb facs="P7_TL00025"/>vorbei. Ihre Stimme hat ihre Fülle verloren, und kein run<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00026"/>der, lieblicher Ton dringt mehr in das lauschende Ohr; ihr<lb facs="P7_TL00027"/>Vortrag ermangelt der Kraft und der Zierlichkeit, und wenn<lb facs="P7_TL00028"/>sie mit Anstrengung einige hohe Töne hervorbringt, so ge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00029"/>schieht dies auf Kosten der folgenden. Allein als Darstel<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00030"/>lerin ist sie noch immer gross und herrlich; Alles an ihr<lb facs="P7_TL00031"/>ist plastisch, jede Situation ein schönes Gemälde und<lb facs="P7_TL00032"/>dies wurde mit enthusiastischem Beifall anerkannt.<lb facs="P7_TL00033"/>„Mario erwarb im dritten Acte Beifall; seine Stimme<lb facs="P7_TL00034"/>hat freilich auch die Frische und die leichte Ansprache ver<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00035"/>loren, aber sein Vortrag ist vollendet. Allerdings muss man<lb facs="P7_TL00036"/>in die Geheimnisse der Gesangkunst eingeweiht sein, um<lb facs="P7_TL00037"/>ihn ganz zu würdigen; aber die Art, wie er von den Brust<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00038"/>tönen in das Falset übergeht, wie er den Ton einsetzt und<lb facs="P7_TL00039"/>anschwellen lässt, wie er die Melodie nuancirt, und die<lb facs="P7_TL00040"/>Trefflickeit der Aussprache sind zu bewundern.<lb facs="P7_TL00041"/>„Die zweite Vorstellung war die Norma, und der<lb facs="P7_TL00042"/>ungeheure Ruf der Grisi in dieser Rolle hatte ein sehr vol<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00043"/>les Haus gemacht. In manchen Theilen der Leistung, zu<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00044"/>mal da, wo die Darstellung mitwirkte, wie im Terzett des<lb facs="P7_TL00045"/>ersten Actes und in dem Finale der Oper, war sie vor<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00046"/>trefflich; in anderen, wo mehr der Gesang vorherrschte,<lb facs="P7_TL00047"/>wie z. B. in der Casla diva, konnte sie nicht befriedigen;<lb facs="P7_TL00048"/>auch das grosse Duett mit Adalgisa ging ohne Beifalls-</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P7_TB00003">
                                    <lb facs="P7_TL00049"/>Äusserung des Publicums vorüber. Mario war in dieser<lb facs="P7_TL00050"/>Oper nicht an seinem Platze; die erste Arie erschöpfte ihn<lb facs="P7_TL00051"/>für den ganzen Abend.<lb facs="P7_TL00052"/>„Der Bassist Susini ist ein Sänger zweiten Ranges,<lb facs="P7_TL00053"/>begabt mit einer klangvollen und kräftigen Stimme, aber<lb facs="P7_TL00054"/>ohne technische Ausbildung, und zuweilen detonirend."<lb facs="P7_TL00055"/>So weil die Musical Review. Sie werden finden, dass<lb facs="P7_TL00056"/>diese americanischen Urtheile nicht ohne sind, wie man<lb facs="P7_TL00057"/>in Berlin zu sagen pflegt. Die absteigende Leiter der Ein<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00058"/>nahmen der drei ersten Vorstellungen der Lucrezia war<lb facs="P7_TL00059"/>folgende: am ersten Abend 3265 Dollars, am zweiten<lb facs="P7_TL00060"/>1379, am dritten 1880 D. Die Norma brachte jedoch,<lb facs="P7_TL00061"/>wie oben erwähnt, eine gute Einnahme; dennoch soll der<lb facs="P7_TL00062"/>Unternehmer in der ersten Woche seit Eröffnung der Oper<lb facs="P7_TL00063"/>15,000 Dollars Deficit gehabt haben.<lb facs="P7_TL00064"/>Es gehen hier Gerüchte von einem Engagement der<lb facs="P7_TL00065"/>berühmten Sängerin Johanna Wagner für New-York ob<lb facs="P7_TL00066"/>etwas Wahres daran ist, werden Sie besser wissen, als<lb facs="P7_TL00067"/>wir *). Die letzten Nachrichten aus San Francisco be<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00068"/>richten von der fabelhaften Einnahme von 34,000 Dollars<lb facs="P7_TL00069"/>in drei Concerten durch 01 e Bull! Die Sängerin Katha<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00070"/>rina Hayes hat sich von dort nach Australien einge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00071"/>schifft; vor ihrem Abschiede hat man ihr eine Broche von<lb facs="P7_TL00072"/>1100 Dollars an Werth überreicht.</ab>
                              </div>
                           </div>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
                  <div type="TextContent" corresp="c003">
                     <div type="Head">
                        <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                            xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                            facs="P7_TB00005">
                           <lb facs="P7_TL00074"/>Tages- und Unterhaltungs-Blatt.</ab>
                     </div>
                     <div type="Copy">
                        <div type="BodyContent">
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P7_TB00006">
                                    <lb facs="P7_TL00075"/>Köln, 20. October. Im Stadttheater wurde Marschner s<lb facs="P7_TL00076"/>Hans Heiling mit ausserordentlichem Erfolg gegeben. Die herr<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00077"/>liche Musik riss das gefüllte Haus zu der lebhaftesten Theilnahme<lb facs="P7_TL00078"/>hin; wäre der Componist zugegen gewesen, er würde eine schöne<lb facs="P7_TL00079"/>innere Befriedigung empfunden haben über den Eindruck, den seine<lb facs="P7_TL00080"/>Tonschöpfung auf Kenner und Laien, Künstler und Kunstfreunde<lb facs="P7_TL00081"/>machte. Ist es nicht eine Schande für alle Bühnen-Directionen, dass<lb facs="P7_TL00082"/>Marschner's Opern einem sehr grossen Theile des heutigen Publi<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00083"/>cums unbekannt sind? Wir fallen über alles Neue und Gemachte<lb facs="P7_TL00084"/>her, wenn es nur Glanz und Flitter hat, und lassen die echten<lb facs="P7_TL00085"/>Steine daheim am Boden liegen; unsere Zeit liebt Staub mit etwas<lb facs="P7_TL00086"/>Gold und geht an dem Golde vorbei, welches ein wenig bestäubt<lb facs="P7_TL00087"/>ist. Dieser „Hans Heiling" ist so reich an originellen musicalischen<lb facs="P7_TL00088"/>Gedanken, und ihre Ausführung ist einestheils so ins Grosse gear<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00089"/>beitet, anderentheils durch Melodie und Harmonie, Rhythmus und<lb facs="P7_TL00090"/>Instrumentirung so charakteristisch für jede Situation behandelt, in<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00091"/>dem sie namentlich den Contrast zwischen dem Wirklichen und<lb facs="P7_TL00092"/>dem Geisterhaften trefflich zur Anschauung bringt, dass weder<lb facs="P7_TL00093"/>Meyerbeer's noch Richard Wagner's Musik einen Vergleich damit<lb facs="P7_TL00094"/>aushält; denn bei Marschner quillt und strömt es aus einem leben-</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P8_TB00002">
                                    <lb facs="P8_TL00002"/>digen Born lind ergreift das Herz oft auf wunderbare Weise, wäh<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00003"/>rend die Anderen meistentheils uns entweder betäuben oder die<lb facs="P8_TL00004"/>Abstraction des Verstandes verlangen, um das Schöne in ihren<lb facs="P8_TL00005"/>Werken zu entdecken. Wer den Unterschied zwischen Genie und<lb facs="P8_TL00006"/>Talent an dem Ausdruck Eines und desselben oder wenig<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00007"/>stens ähnlichen Gedankens kennen lernen will, der höre Marsch<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00008"/>ner's Musik zu der Scene, wo Gertrud die Anna erwartet, und<lb facs="P8_TL00009"/>Wagner's erste Scene des zweiten Actes im Lohengrin; er wird<lb facs="P8_TL00010"/>dann nicht lange im Unklaren über jenen Unterschied bleiben. — Die<lb facs="P8_TL00011"/>Aufführung war im Ganzen gut, Herr Becker als Heiling vor<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00012"/>trefflich, die Damen Johannsen (Anna) und Günther (Gertrud)<lb facs="P8_TL00013"/>recht gut, erstere besonders in den leidenschaftlichen Stellen; die<lb facs="P8_TL00014"/>Königin der Geister und der Jäger Konrad Hessen freilich viel zu<lb facs="P8_TL00015"/>wünschen übrig. Die Chöre waren fest und sicher (aber es fehlt an<lb facs="P8_TL00016"/>klangvollen Stimmen), das Orchester ganz vorzüglich.<lb facs="P8_TL00017"/>Heute Abend tritt Bog er zum ersten Male als Georg Brown<lb facs="P8_TL00018"/>auf; Sonntag wird er den Propheten singen. — Dem Vernehmen<lb facs="P8_TL00019"/>nach haben wir sichere Aussicht, Vieuxtemps in den Abonne<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00020"/>ments-Concerten zu hören.<lb facs="P8_TL00021"/>Gera, 30. Sept. Die von der Unterzeichneten im Auftrage<lb facs="P8_TL00022"/>eines Kunstfreundes den 8. Juni 1853 gestellte Preis-Aufgabe für<lb facs="P8_TL00023"/>einen in seinen Erfordernissen damals näher bezeichneten Opern-<lb facs="P8_TL00024"/>Text hat eine Bewerbung veranlasst, die in numerischer Hinsicht<lb facs="P8_TL00025"/>jede Erwartung übertraf. Leider hat jedoch die aus den Herren<lb facs="P8_TL00026"/>Doctoren Liszt und Gutzkow und dem Herrn Hof-Opern-Re<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00027"/>gisseur Genast in Weimar zusammengesetzt gewesene Prüfungs-<lb facs="P8_TL00028"/>Commission einstimmig erklären müssen, dass von allen 119 einge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00029"/>gangenen TextenN auch nicht Einer diejenige Befürwortung verdiene,<lb facs="P8_TL00030"/>welche die sofortige Ueberweisung desselben an einen Componisten<lb facs="P8_TL00031"/>als eine wünschenswcrthe Bereicherung unseres Opern-Repertoires<lb facs="P8_TL00032"/>erscheinen lasse. Es ist desshalb weder der volle, noch ein getheil<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00033"/>ter Preis irgend einem der eingegangenen Texte zuerkannt worden.<lb facs="P8_TL00034"/>Ein gutes Zwei-Drittheil der Texte scheint wieder den alten, ver<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00035"/>jährten Satz haben beweisen zu wollen, dass ein schlechtes Schau<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00036"/>spiel noch immer gut genug für eine Oper wäre. Nur ein Drittheil<lb facs="P8_TL00037"/>der concurrirenden Arbeiten erhebt sich über das Niveau absoluter<lb facs="P8_TL00038"/>Unfähigkeit und des naivsten Dilettantismus. Indessen sind auch die<lb facs="P8_TL00039"/>Resultate dieser besseren Versuche in ihrem Werthe nur höchst<lb facs="P8_TL00040"/>bedingt geblieben. Einige Texte zeichnen sich durch unverkennbare<lb facs="P8_TL00041"/>poetische Begeisterung aus; sie sind meist dem Bereiche der deut<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00042"/>schen und nordischen Sage entnommen. Andere verrathen auch<lb facs="P8_TL00043"/>Bekanntschaft der Bühne und suchen die Scene mit neuen Situatio<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00044"/>nen zu beleben. Manche verrathen eine ungewöhnliche musicalische<lb facs="P8_TL00045"/>-Empfindung, ja, selbst eine genaue Kenntniss der Anforderungen<lb facs="P8_TL00046"/>an die Tonsetzkunde überhaupt. Indessen sind diese Vorzüge im<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00047"/>mer nur einseitige geblieben und schliessen anderweitig vorausge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00048"/>setzte Haupt-Erfordernisse aus. Um nur beispielsweise den Charak<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00049"/>ter dieser durchgehenden Missstände anzugeben, so sind einige<lb facs="P8_TL00050"/>Texte, z. B. „Alhambra", „Der Schmied von Ruhla", von derjeni<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00051"/>gen geschlossenen Abrundung, die zu einem dramatischen Gedichte<lb facs="P8_TL00052"/>gehört, entbehren aber theils des poetischen Reizes, theils der nach<lb facs="P8_TL00053"/>innen gehenden reicheren Abwechselung von interessanten Scenen.<lb facs="P8_TL00054"/>Andere, die einen schönen Schwung des Verses haben, wie „Ste<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00055"/>phan Scenko", begeben sich in das nicht gewünschte Gebiet der<lb facs="P8_TL00056"/>grossen heroischen Oper und leiden durch Wiederholungen an Mo<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00057"/>notonie; andere wieder, wie „Bertram de Born", haben Vorzüge<lb facs="P8_TL00058"/>der Gestaltung und der Sprache, ohne ein tiefergehendes Interesse an<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00059"/>zuregen. Ein Text, „Ida von Salmandingen4', verräth eine seltene<lb facs="P8_TL00060"/>Vertiefung in die geheimnissvollen Wirkungen der Musik, ver<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00061"/>schwendet aber Gefühl und Phantasie an ein Sujet, das weder an<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00062"/>ziehend ist, noch dramatisch vollkommen durchgearbeitet wurde.</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P8_TB00003">
                                    <lb facs="P8_TL00063"/>Die eingesandten Texte werden inzwischen an die in frankirten<lb facs="P8_TL00064"/>Schreiben anzugebenden Adressen nur auf Wunsch zurückgehen,<lb facs="P8_TL00065"/>da das Recht der Eröffnung der beiliegenden Couverts uns nicht<lb facs="P8_TL00066"/>zusteht.<lb facs="P8_TL00067"/>Die Ibanitz'sehe Buchhandlung,<lb facs="P8_TL00068"/>im Auftrage des Preisstellers und der Preisrichter.<lb facs="P8_TL00069"/>Ueber Rossini erhalten wir durch freundliche Mittheilung<lb facs="P8_TL00070"/>des Briefes eines Tonkünstlers aus Italien, der ihn genau kennt,<lb facs="P8_TL00071"/>folgende authentische Mittheilung:<lb facs="P8_TL00072"/>„Es ist kein wahres Wort daran, dass Rossini gei<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00073"/>stesabwesend sei, noch dass es mit seiner Gesundheit so<lb facs="P8_TL00074"/>schlecht stehe. Die politischen Begebenheiten in Italien haben ihn<lb facs="P8_TL00075"/>degoutirt. Eine unangenehme Scene, die sich in Bologna zugetra<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00076"/>gen, hat ihn dahin gebracht, diese Stadt, seinen Lieblings-Aufent<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00077"/>halt, zu verlassen, und dies hat ihn angegriffen; denn er wurzelte<lb facs="P8_TL00078"/>mit allen seinen Lebens-Gewohnheiten in Bologna. Er ist allerdings<lb facs="P8_TL00079"/>von einem körperlichen Leiden beunruhigt, indem sein Magen sehr<lb facs="P8_TL00080"/>geschwächt ist. Im Uebrigen aber ist er der Alte, von hervorragen<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00081"/>dem Geiste und von grosser Sensitivität, die er unter dem Scheine<lb facs="P8_TL00082"/>der Gleichgültigkeit verbirgt." — Wir eilen, diese erfreuliche No<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00083"/>tiz, welche wir vollkommen verbürgen können, der musicalischen<lb facs="P8_TL00084"/>Welt mitzutheilen.<lb facs="P8_TL00085"/>Ganz Paris ist voll von der plötzlichen Abreise der Sängerin<lb facs="P8_TL00086"/>Cruvelli. Am 9. d. Mts. waren die Hugenotten angekündigt, als<lb facs="P8_TL00087"/>ein Anschlagzettel die Flucht der Prima Donna meldete und die<lb facs="P8_TL00088"/>Vorstellung absagte. Sie ist fort! Eoccessit, evasit, erupit — auf<lb facs="P8_TL00089"/>Deutsch: sie ist durchgegangen. Wohin? Einige lassen sie nach<lb facs="P8_TL00090"/>Frankfurt, Andere nach London gereis't sein. Nach den Vermuthun<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00091"/>gen von Hans ist beleidigte Künstler-Eitelkeit der Grund der Ent<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00092"/>fernung, auch eigensinnige Laune; Kunz behauptet dagegen, die<lb facs="P8_TL00093"/>Liebe sei mit im Spiele, nur mag er nicht entscheiden, ob zu einem<lb facs="P8_TL00094"/>Manne oder zu 200,000 Dollars, welche ihr von America aus<lb facs="P8_TL00095"/>unter der Bedingung augenblicklicher Einschiffung geboten worden<lb facs="P8_TL00096"/>wären. Die kaiserliche Administration hat bereits Beschlag auf ihr<lb facs="P8_TL00097"/>Vermögen bei Rothschild &amp; Söhne gelegt; ein anderes On dit will<lb facs="P8_TL00098"/>wissen, dass die letzte Hälfte dieser Firma bei der Sache interesstrt<lb facs="P8_TL00099"/>sei; noch ein anderes lässt die schöne Sängerin nach Dresden<lb facs="P8_TL00100"/>eilen, um sich mit Herrn V. zu vermählen — worauf man fragt:<lb facs="P8_TL00101"/>„Hat das denn solche Eile?" — u. s. w. u. s. w.</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P7_TB00007">
                                    <lb facs="P7_TL00095"/>*) Daran ist für den Augenblick keineswegs zu glauben. Sollte<lb facs="P7_TL00096"/>vielleieht eine Namensverwechselung zwischen Wagner und<lb facs="P7_TL00097"/>Cruvelli Statt gefunden haben? Das könnte die plötzliche<lb facs="P7_TL00098"/>Entweichung der letzteren aus Paris erklären. Yergl. unten<lb facs="P7_TL00099"/>Paris. Anm, d. Reda ction.</ab>
                              </div>
                           </div>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
               </div>
               <div type="SponsoredAdvertisement">
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c004">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P8_TB00005">
                        <lb facs="P8_TL00113"/>/Iflilmmliguiigcii.<lb facs="P8_TL00114"/>Alle in dieser Musik-Zeitung besprochenen und angekündigten Mu-<lb facs="P8_TL00115"/>sicalien etc. sind zu erhalten in der stets vollständig assortivten j}lusi~<lb facs="P8_TL00116"/>calien-Handlung nebst Leihanstalt von BERNHARD BREUER in<lb facs="P8_TL00117"/>Köln, Hochstrasse Nr. 97.</ab>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
