<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>
        Transcription of
        <biblStruct>
                  <monogr>
                     <title level="j">
                        <seg type="main">Niederrheinische Musik-Zeitung für Kunstfreunde und Künstler</seg>
                     </title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="vol">2</biblScope>
                        <biblScope unit="issue">22</biblScope>
                        <date when="1854-06-03">3. Juni 1854</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Princeton University</publisher>
            <idno type="bmtnid">urn:PUL:bluemountain:bmtnabi_1854-06-03_01</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="s">The Blue Mountain Project</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <seg type="main">Niederrheinische Musik-Zeitung für Kunstfreunde und Künstler</seg>
                  </title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="vol">2</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">22</biblScope>
                     <date when="1854-06-03"/>
                  </imprint>
               </monogr>
               <relatedItem type="host" target="urn:PUL:bluemountain:bmtnabi"/>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c001">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">Ueber das Verhältniss des Musikalischen zum Dramatischen in der Oper.</seg>
                           <seg type="main">Abgerissene Gedanken von Roderich Benedix.</seg>
                        </title>
                        <textLang mainLang="ger"/>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">TextContent</classCode>
                           <biblScope unit="page" from="1" to="4">1-4</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c002">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="nonSort">Die</seg>
                           <seg type="main">italiänische Oper.</seg>
                        </title>
                        <textLang mainLang="ger"/>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">TextContent</classCode>
                           <biblScope unit="page" from="4" to="8">4-8</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c003">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">Tages- und Unterhaltungs-Blatt.</seg>
                        </title>
                        <textLang mainLang="ger"/>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">TextContent</classCode>
                           <biblScope unit="page">8</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c004">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">8</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c005">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">8</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="Magazine">
            <div type="Issue">
               <div type="PublicationInfo">
                  <div type="GenericPubInfo">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P1_TB00001">
                        <lb facs="P1_TL00001"/>Niederrheinische Musik-Zeitung<lb facs="P1_TL00002"/>für Kunstfreunde und Hünstier.<lb facs="P1_TL00003"/>Herausgegeben von Professor L. Bischoff. Verlag der 31. DuMont-Schauberg'sehen Buchhandlung.</ab>
                  </div>
                  <div type="GenericPubInfo">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P1_TB00002">
                        <lb facs="P1_TL00004"/>Nr. 22.</ab>
                  </div>
                  <div type="GenericPubInfo">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P1_TB00003">
                        <lb facs="P1_TL00005"/>KÖLN, 3. Juni 1854.</ab>
                  </div>
                  <div type="GenericPubInfo">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P1_TB00004">
                        <lb facs="P1_TL00006"/>11. Jahrgang.</ab>
                  </div>
                  <div type="GenericPubInfo">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P1_TB00009">
                        <lb facs="P1_TL00082"/>22</ab>
                  </div>
                  <div type="GenericPubInfo">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P8_TB00008">
                        <lb facs="P8_TL00089"/>Wie liederrlieinisclie Mu§ik-Zcitun^<lb facs="P8_TL00090"/>erscheint jeden Samstag in mindestens einem ganzen Bogen; all<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                        <lb facs="P8_TL00091"/>monatlich wird ihr ein Literatur-Blatt beigegeben. Der Abonne<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                        <lb facs="P8_TL00092"/>mentspreis beträgt für das Halbjahr 2 Thlr., bei den K. preuss. Post-<lb facs="P8_TL00093"/>Anstalten 2 Thlr. 5 Sgr. Eine einzelne Nummer 4 Sgl*. Einrlickungs-<lb facs="P8_TL00094"/>Gebühren per Petitzeile 2 Sgl*.<lb facs="P8_TL00095"/>Briefe und Zusendungen aller Art werden unter der Adresse der<lb facs="P8_TL00096"/>M. DuMQnt-Schauberg,sehen Buchhandlung in Köln erbeten.<lb facs="P8_TL00097"/>Verantwortlicher Herausgeber: Prof. L. Bischoff in Köln.<lb facs="P8_TL00098"/>Verleger: M. DuMont-Schauberg'schc Buchhandlung in Köln.<lb facs="P8_TL00099"/>Drucker: M. DuMont-Schauberg in Köln, Breitstrasse 76 u» 78.</ab>
                  </div>
               </div>
               <div type="EditorialContent">
                  <div type="TextContent" corresp="c001">
                     <div type="Head">
                        <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                            xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                            facs="P1_TB00005">
                           <lb facs="P1_TL00007"/>Ueber das Verhältniss des Musikalischen zum<lb facs="P1_TL00008"/>Dramatischen in der Oper.</ab>
                        <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                            xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                            facs="P1_TB00006">
                           <lb facs="P1_TL00009"/>Abgerissene Gedanken<lb facs="P1_TL00010"/>von<lb facs="P1_TL00011"/>Roderich Benedix.</ab>
                     </div>
                     <div type="Copy">
                        <div type="BodyContent">
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P1_TB00007">
                                    <lb facs="P1_TL00012"/>Wrenn eine neue Oper missfällt, so ist gewöhnlich der<lb facs="P1_TL00013"/>Verfasser des Textes der Sündenbock. Entweder sagt man:<lb facs="P1_TL00014"/>„bei solch schlechtem Texte habe die beste Musik nicht<lb facs="P1_TL00015"/>gefallen können", oder man geht so weit, zu behaupten:<lb facs="P1_TL00016"/>„zu solch schlechtem Texte habe der beste Meister keine<lb facs="P1_TL00017"/>gute Musik machen können." In diesem Umstände liegt der<lb facs="P1_TL00018"/>Beweis, dass der Text einer Oper von grosser Wichtigkeit<lb facs="P1_TL00019"/>sein muss. Sehen wir ferner, dass im Grunde sehr wenige<lb facs="P1_TL00020"/>Opern sich dauernd auf dem Repertoire halten, dass Opern<lb facs="P1_TL00021"/>von den grössten Meistern, mit anerkannt trefflicher Musik,<lb facs="P1_TL00022"/>(z. B. Mozart's Cosi [an lutte, doch keinen blei<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00023"/>benden Platz auf dem Repertoire erringen können, und<lb facs="P1_TL00024"/>sehen wir, dass daran allerdings der schlechte Text schuld<lb facs="P1_TL00025"/>ist, so wird es keinem Widerspruch unterliegen, dass der<lb facs="P1_TL00026"/>Text nicht nur sehr wichtig, sondern dass er wesentlich,<lb facs="P1_TL00027"/>dass er eine Hauptsache ist. Eigentlich sollte diese Wahr<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00028"/>heit sich so von selbst verstehen, dass sie weder eines Be<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00029"/>weises noch einer Besprechung bedürfte. Denn die Oper<lb facs="P1_TL00030"/>ist ein Kunstwerk, geschaffen durch das Zusammenwirken<lb facs="P1_TL00031"/>dreier Künste, der dramatischen Dichtkunst, der Musik,<lb facs="P1_TL00032"/>der darstellenden Kunst. Ist nun bei der Zusammenwirkung<lb facs="P1_TL00033"/>die eine Kunst schlecht vertreten, so kann nur Mangelhal<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00034"/>tes herauskommen. Die schönste Oper, schlecht dargestellt,<lb facs="P1_TL00035"/>wird eben so wenig gefallen können, wie die schönste<lb facs="P1_TL00036"/>Dichtung mit schlechter Musik. Und trotzdem wird auf die<lb facs="P1_TL00037"/>Dichtung so wenig Werth gelegt und am wenigsten<lb facs="P1_TL00038"/>oft von den Componisten selbst, die dieselbe oft nur als<lb facs="P1_TL00039"/>den Rahmen für ihre Musik betrachten, und die sich dann<lb facs="P1_TL00040"/>den Text für ihre Musik zurecht machen lassen, statt Mu<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00041"/>sik und Dichtung in Einklang zu bringen.<lb facs="P1_TL00042"/>Sehen wir ferner, dass es sehr viel schlechte und sehr<lb facs="P1_TL00043"/>wenig gute Opern-Texte gibt, so müssen wir erkennen,</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P1_TB00008">
                                    <lb facs="P1_TL00044"/>Dass es eine schwierige Aufgabe sein muss, einen Opern-<lb facs="P1_TL00045"/>Text zu dichten. Wir haben unendlich mehr gute Dramen<lb facs="P1_TL00046"/>in jeder anderen Gattung, als gute Opern-Texte. Worin<lb facs="P1_TL00047"/>mag nun die Schwierigkeit liegen? Sie lässt sich mit zwei<lb facs="P1_TL00048"/>Worten andeuten. Ein Opern-Text soll dramatisch-musi<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00049"/>kalisch sein, d. h. er soll dramatisch und das Dramatische<lb facs="P1_TL00050"/>soll musikalisch sein.<lb facs="P1_TL00051"/>Dramatisch und musikalisch sind zwei viel gebrauchte<lb facs="P1_TL00052"/>Worte; was sie aber ihrem innersten Wesen nach bedeu<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00053"/>ten, was sie namentlich in dem Sinne bedeuten, indem wir<lb facs="P1_TL00054"/>sie hier brauchen, liegt weder so klar auf der Hand, dass<lb facs="P1_TL00055"/>es jeder gleich versteht, noch ist es so bestimmt ausge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00056"/>macht, dass nicht verschiedene Meinungen darüber bestän<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00057"/>den, d. h. also widersprechende Ansichten.<lb facs="P1_TL00058"/>Versuchen wir es, uns darüber zu verständigen und<lb facs="P1_TL00059"/>gehen wir zunächst dem Begriffe „Dramatisch" etwas<lb facs="P1_TL00060"/>näher. Dramatisch in weiterem Sinne heisst Alles, was auf<lb facs="P1_TL00061"/>das Drama überhaupt Bezug hat; im engeren Sinne be<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00062"/>zeichnet es': was einem guten Drama eigentümlich ist. In<lb facs="P1_TL00063"/>diesem engeren Sinne ist ihm der Begriff „ Undramatisch"<lb facs="P1_TL00064"/>entgegengesetzt. Was aber ist einem guten Drama eigen<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00065"/>tümlich, d. h.: was muss ein Drama enthalten, damit es<lb facs="P1_TL00066"/>ein gutes sei?<lb facs="P1_TL00067"/>Die Forderungen an ein solches lassen sich auf vier<lb facs="P1_TL00068"/>Hauptpunkte zurückführen.<lb facs="P1_TL00069"/>Das Drama soll, wie die Bedeutung seines Namens<lb facs="P1_TL00070"/>schon verlangt, eine Handlung darstellen. Der Begriff des<lb facs="P1_TL00071"/>Wortes „Handlung" ist ebenfalls ein viel gebrauchter und<lb facs="P1_TL00072"/>viel gemissbrauchter. Namentlich wird Handlung sehr<lb facs="P1_TL00073"/>häufig mit Begebenheit verwechselt. Nicht Alles, was<lb facs="P1_TL00074"/>sich begibt, was vorgeht, was geschieht ist eine Hand<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00075"/>lung. Handlung ist ein Vorgang, erzeugt durch die Thätig<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00076"/>keit von sittlich begabten Wesen, d. h. Menschen, und<lb facs="P1_TL00077"/>zwar muss diese Thätigkeit eben durch die sittlichen Mo<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P1_TL00078"/>tive der Menschen bedingt, hervorgerufen werden. Alles,<lb facs="P1_TL00079"/>was der Mensch demnach unwillkürlich, was er instinctiv<lb facs="P1_TL00080"/>thut, was blosse Aeusserung seines animalischen Lebens<lb facs="P1_TL00081"/>ist, kann auf den Namen Handlung keinen Anspruch</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P2_TB00002">
                                    <lb facs="P2_TL00002"/>machen. Das Schlafen, das Verdauen ist eine Thätigkeit<lb facs="P2_TL00003"/>des Menschen, aber keine Handlung. Eben so sind Thätig<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00004"/>keiten, die wir inslinctiv verüben, noch keine Handlung,<lb facs="P2_TL00005"/>z. B. das Fliehen aus einem brennenden Hause, das Schwim<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00006"/>men bei einem Falle ins Wasser, die Vertheidigung gegen<lb facs="P2_TL00007"/>eine plötzlich hereinbrechende Gefahr. Alles das thun wir<lb facs="P2_TL00008"/>unwillkürlich, von dem blinden Lebenstrieb veranlasst, wie<lb facs="P2_TL00009"/>wir unwillkürlich bei einer schmerzhaften Berührung zucken.<lb facs="P2_TL00010"/>Allein diese Thätigkeiten stehen schon auf der Gränze zur<lb facs="P2_TL00011"/>Handlung. Jemand, der in ein brennendes Haus, oder in<lb facs="P2_TL00012"/>das Wasser sich stürzt, um einen Anderen zu retten, und<lb facs="P2_TL00013"/>dann (lieht und schwimmt, jemand, der einer Gefahr ent<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00014"/>gegengeht und sich dann in ihr vertheidigt, handelt, denn<lb facs="P2_TL00015"/>er wird von sittlichen Motiven getrieben. Aus diesem Grunde<lb facs="P2_TL00016"/>ist es zum Begriff der Handlung nicht nöthig, dass sie einen<lb facs="P2_TL00017"/>unmittelbaren sinnlichen Effect habe, dass sie durch eine<lb facs="P2_TL00018"/>sinnliche Verrichtung geübt werde. Es gibt auch geistige<lb facs="P2_TL00019"/>Handlungen. Ein Redner, der Andere überzeugt, anreizt,<lb facs="P2_TL00020"/>antreibt, handelt ebenfalls. Ueberhaupt heisst handeln:<lb facs="P2_TL00021"/>seine Ueberzeugungen geltend machen, seine Wünsche zu<lb facs="P2_TL00022"/>erreichen suchen, nach etwas streben. Durch welche Thä<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00023"/>tigkeit, durch sinnliche oder geistige, das geschieht ist<lb facs="P2_TL00024"/>gleichgültig.<lb facs="P2_TL00025"/>Wie nun nur Thätigkeiten des Menschen aus sittlichen<lb facs="P2_TL00026"/>Motiven Handlungen genannt werden können, so verdienen<lb facs="P2_TL00027"/>alle Vorgänge, wobei eben solche sittliche Motive nicht wir<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00028"/>ken, den Namen Handlungen nicht. Dahin gehören alle die<lb facs="P2_TL00029"/>Vorgänge, welche von äusseren Veranlassungen und Ge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00030"/>walten herbeigeführt werden, z. B. Schiffbruch, Erdbeben,<lb facs="P2_TL00031"/>Gewitter, Feuersbrunst, Unglücksfälle aller Art. Das sind<lb facs="P2_TL00032"/>Begebenheiten. Recht klär wird der Unterschied zwi<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00033"/>schen Begebenheiten und Handlung werden, wenden wir<lb facs="P2_TL00034"/>es auf das an, wovon wir eigentlich sprechen, auf das<lb facs="P2_TL00035"/>Drama. Alle Begebenheiten lassen sich erzählen, sie bilden<lb facs="P2_TL00036"/>also Stoff zur Erzählung, zum Roman. •—• aber nicht<lb facs="P2_TL00037"/>zum Drama; in diesem sollen nur Handlungen vorkom<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00038"/>men. Allerdings kann der Mensch von einer Begebenheit<lb facs="P2_TL00039"/>betroffen in ihr seine sittlichen Eigenschaften geltend ma<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00040"/>chen, handelnd durch Widerstand, leidend durch<lb facs="P2_TL00041"/>standhaftes Ertragen und in dieser Beziehung kann die<lb facs="P2_TL00042"/>Begebenheit auch im Drama mitwirken. Allein sie darf es<lb facs="P2_TL00043"/>nur, indem sie Thätigkeiten sittlicher Wresen anregt, sie<lb facs="P2_TL00044"/>darf also an und für sich weder einen unabweisbaren Ein<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00045"/>fluss, noch eine Entscheidung herbeiführen, sie ist daher<lb facs="P2_TL00046"/>mit grosser Vorsicht im Drama anzuwenden. Indem wir<lb facs="P2_TL00047"/>hier sahen, dass der Mensch auch im Leiden seine Sittlich<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00048"/>keit besser sich selbst als sittliches Wesen zur</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P2_TB00003">
                                    <lb facs="P2_TL00049"/>Geltung bringen kann, müssen wir auch das Leiden in<lb facs="P2_TL00050"/>den Begriff der Handlung aufnehmen. An und lür sich<lb facs="P2_TL00051"/>scheinen beide Wörter sich entgegengesetzt zu sein. Be<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00052"/>denkt man aber, dass nicht vom physischen Leiden die Rede<lb facs="P2_TL00053"/>ist, sondern von dem Widerstande, den ein sittliches We<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00054"/>sen dem Schmerze entgegensetzt, indem es durch diesen<lb facs="P2_TL00055"/>Widerstand sich selbst bewahrt und seine sittliche Freiheit<lb facs="P2_TL00056"/>geltend macht, und bedenkt man, dass der Widerstand eine<lb facs="P2_TL00057"/>Thätigkeit ist, so wird es sich rechtfertigen, dass man auch<lb facs="P2_TL00058"/>das Leiden in der dramatischen Handlung mit begreift.<lb facs="P2_TL00059"/>Es liesse sich noch sehr viel über das Wesen der<lb facs="P2_TL00060"/>Handlung in Bezug auf das Drama sagen, allein wir woll<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00061"/>ten ja nur abgerissene Gedanken geben. Halten wir also<lb facs="P2_TL00062"/>fest: Handlung ist eine von sittlichen Motiven<lb facs="P2_TL00063"/>bedingte Thätigkeit. Ihr entgegen steht alles von<lb facs="P2_TL00064"/>aussen her Vorgehende. Man nennt das wohl ästhetisch<lb facs="P2_TL00065"/>Zufall, abgesehen natürlich von dem Glauben an eine<lb facs="P2_TL00066"/>höhere Einwirkung *).<lb facs="P2_TL00067"/>Ein zweites hauptsächliches Erforderniss der Handlung<lb facs="P2_TL00068"/>in dramatischer Beziehung ist, dass sie eine Wirkung, einen<lb facs="P2_TL00069"/>Erfolg, dass sie Folgen habe. Handlungen ohne dies sind<lb facs="P2_TL00070"/>nicht dramatisch. Das Gehen an und lür sich kann eine<lb facs="P2_TL00071"/>Handlung sein, allein dramatisch wird sie erst durch An<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00072"/>kommen an das Ziel.<lb facs="P2_TL00073"/>Die Folgen der einzelnen Handlungen sind es, die<lb facs="P2_TL00074"/>mehrere Menschen in Berührung bringen, die wieder an<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00075"/>dere Thätigkeiten anreizen und in Bewegung setzen. Indem<lb facs="P2_TL00076"/>sich verschiedene durch einander bedingte Thätigkeiten ein-</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P3_TB00002">
                                    <lb facs="P3_TL00002"/>ander berühren, entsteht eine Haupthandlung der In<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00003"/>halt eines Drama's. Indem sich mehrere Thätigkeiten oder<lb facs="P3_TL00004"/>einzelne Handlungen durchkreuzen, auf einander wirken,<lb facs="P3_TL00005"/>entsteht die Verwicklung, der Conflict, das meist noth<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00006"/>wendige Erforderniss eines Drama's. Den Conflict zu lösen,<lb facs="P3_TL00007"/>die Verwicklung dann zu entwickeln, ist die schwierigste<lb facs="P3_TL00008"/>Aufgabe für das Drama, um so schwieriger, da, wie wir<lb facs="P3_TL00009"/>sahen, der Zufall nicht zulässig ist, die Entwicklung also<lb facs="P3_TL00010"/>nicht von aussen kommen darf, sondern in der Anlage<lb facs="P3_TL00011"/>selbst gegeben sein muss. Wollten wir diesen Punkt noch<lb facs="P3_TL00012"/>weiter besprechen, namentlich die Symmetrie der Handlung,<lb facs="P3_TL00013"/>den Bau des Stückes u. s. w. näher beleuchten, so würde<lb facs="P3_TL00014"/>uns das zu weit führen. Für unseren Zweck genügt es,<lb facs="P3_TL00015"/>uns über das Wesen des Begriffs „Handlung" verständigt<lb facs="P3_TL00016"/>zu haben.<lb facs="P3_TL00017"/>Dramatisch also, d. h. dichterisch, für das Drama, für<lb facs="P3_TL00018"/>ein Kunstwerk brauchbar ist eine Handlung, die den ange<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00019"/>gebenen Bedingungen entspricht.<lb facs="P3_TL00020"/>Da eine Handlung nur ein Erzeugniss sittlicher Motive<lb facs="P3_TL00021"/>ist, so wird es die Aufgabe des Drama's ferner sein, uns<lb facs="P3_TL00022"/>diese sittlichen Motive so zu zeigen und zu zeichnen, dass<lb facs="P3_TL00023"/>wir die Handlung als deren nothwendiges, wenigstens folge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00024"/>richtiges Ergebniss sehen. Mit anderen Worten: das Drama<lb facs="P3_TL00025"/>muss uns die Menschen zeichnen wie sie sind, mit allen<lb facs="P3_TL00026"/>Triebfedern ihres Handelns, mit all den Ursachen ihres in<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00027"/>dividuellen Wesens. Man fasst das unter dem Namen Cha<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00028"/>rakter zusammen. Und in der That ist richtige Charakter<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00029"/>zeichnung das zweite Haupterforderniss eines guten Dra<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00030"/>ma's. Auch über Charakterzeichnung liesse sich unendlich<lb facs="P3_TL00031"/>viel sagen. Wir begnügen uns, ein paar Haupterfordernisse<lb facs="P3_TL00032"/>derselben aufzustellen. Die Charakterzeichnung muss wahr<lb facs="P3_TL00033"/>und muss individuell sein.<lb facs="P3_TL00034"/>Wahr ist ein Charakter gezeichnet, wenn sein Thun<lb facs="P3_TL00035"/>und Handeln, sein ganzes Sein und Gebahren wirklich sei<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00036"/>nem Denken und Empfinden, seinen besonderen Anlagen,<lb facs="P3_TL00037"/>überhaupt seinem besonderen sittlichen und geistigen We<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00038"/>sen und dem allgemeinen Wesen der Menschen entspricht.<lb facs="P3_TL00039"/>Ein Furchtsamer, der kühn einer Gefahr entgegengeht, ein<lb facs="P3_TL00040"/>Geiziger, der grossmüthig handelt u. s. w., sind unwahre<lb facs="P3_TL00041"/>Charaktere. Auf den ersten Blick scheint diese Forderung<lb facs="P3_TL00042"/>so natürlich, dass es nicht der Mühe lohnt, sie aufzustellen.<lb facs="P3_TL00043"/>Allein keine Forderung ist öfter von Dramatikern verletzt<lb facs="P3_TL00044"/>worden, unsere dramatischen Dichtungen wimmeln von<lb facs="P3_TL00045"/>unwahren Charakteren.<lb facs="P3_TL00046"/>Namentlich ist es die Uebertreibung von Tugend auf<lb facs="P3_TL00047"/>der einen, von Bösartigkeit auf der anderen Seite, die so<lb facs="P3_TL00048"/>häufig vorkommt. Man findet oft Engel und oft Teufel ge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                 </ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P3_TB00003">
                                    <lb facs="P3_TL00049"/>zeichnet, aber keine Menschen. Wie unwahr zeichnet man<lb facs="P3_TL00050"/>so oft die Landleute, die im Gegensatze zu den Städtern<lb facs="P3_TL00051"/>als unverdorbene, gemüthreiche Naturmenschen dargestellt<lb facs="P3_TL00052"/>werden, was sie ganz und gar nicht sind. Dieses eine Bei<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00053"/>spiel mag beweisen, wie unwahr man Charaktere schildert<lb facs="P3_TL00054"/>und was Wahrheit der Charakterzeichnung ist.<lb facs="P3_TL00055"/>Die Charakterzeichnung muss zweitens individuell sein,<lb facs="P3_TL00056"/>d. h.: der Mensch, den uns das Drama vorlührt, muss<lb facs="P3_TL00057"/>wirklich ein Individuum sein, nicht der Repräsentant einer<lb facs="P3_TL00058"/>Gattung, nicht die Abstraction eines Begriffes. Das Letztere<lb facs="P3_TL00059"/>finden wir so häufig, namentlich in der sogenannten Ten<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00060"/>denz-Poesie. Ein Charakter muss so gezeichnet sein, dass,<lb facs="P3_TL00061"/>wenn Jemand das Gedicht lies't, unwillkürlich bei ihm ein<lb facs="P3_TL00062"/>Bild der Person mit festen Umrissen" entsteht. Der Leser<lb facs="P3_TL00063"/>muss sich derart in sein Denken und Empfinden hinein<lb facs="P3_TL00064"/>verlieren, dass er fühlt: in dem oder jenem bevorstehenden<lb facs="P3_TL00065"/>Falle wird und muss dieser Charakter so und nicht anders<lb facs="P3_TL00066"/>handeln. Der Schauspieler endlich muss im Stande sein,<lb facs="P3_TL00067"/>einen solchen Charakter in festen Umrissen, mit bestimmt<lb facs="P3_TL00068"/>ausgesprochener Individualität darzustellen, einen wirklichen<lb facs="P3_TL00069"/>Menschen, ein lebensvolles Bild uns vorzuführen. Ist das<lb facs="P3_TL00070"/>Alles nicht der Fall, so ist die Charakterzeichnung nicht<lb facs="P3_TL00071"/>individuell.<lb facs="P3_TL00072"/>So richtig und wichtig diese letzte Forderung ist, so<lb facs="P3_TL00073"/>ist sie doch so leicht nicht zu erfüllen, und es ist eben das<lb facs="P3_TL00074"/>Zeichen eines wahren Dichters das zu können. Ein Bei<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00075"/>spiel möge erläutern, was individuelle Charakterzeichnung<lb facs="P3_TL00076"/>ist. In der alten französischen Tragödie sind die sogenann<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00077"/>ten Vertrauten feststehende Figuren, die in jedem Stücke<lb facs="P3_TL00078"/>wiederkehren. Alle diese Vertrauten sind einander ähnlich,<lb facs="P3_TL00079"/>ja gleich, sie sind bloss da, um die handelnden Personen<lb facs="P3_TL00080"/>anzuhören und durch dazwischen geworfene Antworten<lb facs="P3_TL00081"/>das Gespräch fortzuspinnen. Diese Charaktere fühlen und<lb facs="P3_TL00082"/>handeln nicht selbst, sondern nur in ihren Herren und für<lb facs="P3_TL00083"/>dieselben; sie sind nicht um ihrer selbst willen da, sondern<lb facs="P3_TL00084"/>nur als Folie Anderer; sie sind ein Flickwerk, eine Gattung,<lb facs="P3_TL00085"/>mit einem Worte: sie sind nicht individuell. Dagegen lese<lb facs="P3_TL00086"/>man Shakespeare, man lese Minna von Barnhelm oder Na<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00087"/>than, so wird man sehen, wie lebensvoll, wie interessant,<lb facs="P3_TL00088"/>mit wie festen Umrissen, mit einem Worte: wie indivi<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00089"/>duell diese Charaktere hier uns entgegentreten*).</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P4_TB00002">
                                    <lb facs="P4_TL00002"/>Im Verlaufe des Drama's ergeben sich Situationen.<lb facs="P4_TL00003"/>Das sind Knotenpunkte, in welche die Handlung zusam<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00004"/>menläuft, Ruhepunkte, bei welchen sie verweilt, zuweilen<lb facs="P4_TL00005"/>gewisser Maassen Scheidewege, auf denen die handelnden<lb facs="P4_TL00006"/>Personen zwischen mehreren Entschlüssen zu wählen haben<lb facs="P4_TL00007"/>u. s. w. Die Situationen sind das Ergebniss der sich ver<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00008"/>wickelnden Handlung und gehören als solche den Regeln<lb facs="P4_TL00009"/>über die Handlung selbst an. Interessante Situationen her<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00010"/>beizuführen, ist eine Hauptaufgabe des Drama's, nament<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00011"/>lich des Lustspiels. Die Situationen sind für die Oper be<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00012"/>sonders wichtig, weil sie der Musik breiten Raum gewäh<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00013"/>ren, sich geltend zu machen, wie wir gleich weiter unten<lb facs="P4_TL00014"/>sehen werden.<lb facs="P4_TL00015"/>Das vierte Erforderniss eines guten Drama's ist eine<lb facs="P4_TL00016"/>gute Form. Unter Form verstehen wir das sprachliche Ge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00017"/>wand des Drama's. Dieses kann in verschiedener Beziehung<lb facs="P4_TL00018"/>gut oder schlecht sein. Die Sprache des Drama's kann reich<lb facs="P4_TL00019"/>an Gedanken, kann schwungvoll, kann poetisch, kann geist<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00020"/>reich, sie kann umgekehrt nüchtern, sogar trivial sein. Das<lb facs="P4_TL00021"/>wäre die geistige Seite der Form.<lb facs="P4_TL00022"/>Die Sprache kann nachher den Anforderungen eines<lb facs="P4_TL00023"/>guten Styls, eines guten Verses mehr oder weniger ent<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00024"/>sprechen. Das ist das Aeussere der Form.<lb facs="P4_TL00025"/>Die Form im Allgemeinen muss mit den übrigen An<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00026"/>forderungen an das Drama nicht im Widerspruch stehen.<lb facs="P4_TL00027"/>Sonach kann sehr oft eine schwungvolle Sprache zu leerem<lb facs="P4_TL00028"/>Schwulst werden, wenn sie den Charakteren und Situa<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00029"/>tionen nicht entspricht; sie kann umgekehrt hinter den<lb facs="P4_TL00030"/>billigen Anforderungen zurückbleiben, wo dichterischer<lb facs="P4_TL00031"/>Schwung nothwendig ist.<lb facs="P4_TL00032"/>Das wären also die vier Haupt-Elemente eines Drama's.<lb facs="P4_TL00033"/>Es gibt also dramatische Handlung, dramatische Charak<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00034"/>tere, dramatische Situationen, d. h. immer in engerem<lb facs="P4_TL00035"/>Sinne gute, dem Wesen des Drama's entsprechende<lb facs="P4_TL00036"/>Handlung, Charaktere, Situationen*).</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P4_TB00003">
                                    <lb facs="P4_TL00037"/>(Fortsetzung folgt.)</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P2_TB00004">
                                    <lb facs="P2_TL00077"/>*.) In dieser Erklärung liegt auch der Beweis für das Undrama<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00078"/>tische der neueren Schicksals-Tragödieen. Das anregende<lb facs="P2_TL00079"/>Princip in diesen ist eben eine äussere Gewalt. Dass man<lb facs="P2_TL00080"/>dieselbe zu einer bewussten gemacht und statt Zufall ein<lb facs="P2_TL00081"/>wohlüberlegtes Fatum gebraucht hat, ändert nichts an der<lb facs="P2_TL00082"/>Sache. Diese äussere Gewalt hebt die sittliche Freiheit des<lb facs="P2_TL00083"/>Menschen auf, demnach die erste Bedingung der Handlung,<lb facs="P2_TL00084"/>also des Drama's.<lb facs="P2_TL00085"/>Wie wenig der Zufall im Drama eingreifen darf, mag ein<lb facs="P2_TL00086"/>bekanntes Beispiel zeigen. Nach der Geschichte stürzte Fiesko<lb facs="P2_TL00087"/>in Genua aus Unvorsichtigkeit in das Meer und kam um.<lb facs="P2_TL00088"/>Schiller lässt ihn in seinem Drama aber weislich durch Yer<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00089"/>rina in das Meer werfen. Hier ist also Handlung und kein<lb facs="P2_TL00090"/>Zufall.<lb facs="P2_TL00091"/>Umgekehrt ist es in Romeo und Julie ein Fehler im Baue<lb facs="P2_TL00092"/>des Stückes, dass Romeo nur durch Zufall nichts vom Plane<lb facs="P2_TL00093"/>der Julie erfährt, und dass dadurch die tragische Katastrophe<lb facs="P2_TL00094"/>herbeigeführt wird. Man kann sich nie des Gedankens erweh<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00095"/>ren: schade, dass dieser Zufall eingetreten ist, sonst wären<lb facs="P2_TL00096"/>die Liebenden glücklich geworden.<lb facs="P2_TL00097"/>Der Ausgang, der durch Handlung bedingt wird, ist noth<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P2_TL00098"/>wendig und mit der Nothwendigkeit versöhnen wir uns.<lb facs="P2_TL00099"/>Fiesko's Fall war nothwendig, der Tod von Romeo und Julie<lb facs="P2_TL00100"/>nicht, dies der Unterschied.</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P3_TB00004">
                                    <lb facs="P3_TL00090"/>*) Diese nicht individualisirten Charaktere sind die, welche Schau<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P3_TL00091"/>spieler und Sänger zu den sogenannten schlechten Rollen<lb facs="P3_TL00092"/>zählen. Es ist nicht das minder Hervortretende, das minder<lb facs="P3_TL00093"/>Dankbare, was diese Rollen schlecht macht, sondern es ist<lb facs="P3_TL00094"/>die gänzliche Bedeutungslosigkeit derselben, der Mangel an<lb facs="P3_TL00095"/>wirklichem Inhalt, so dass der Schauspieler nicht weiss, was<lb facs="P3_TL00096"/>er aus solchen Fratzen machen soll. Alan denke in der Oper</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P4_TB00004">
                                    <lb facs="P4_TL00038"/>an die unglücklichen Beiläufer, die auf dem Zettel unter der<lb facs="P4_TL00039"/>Rubrik: „sein Freund" oder „ihre Vertraute" angeführt wer<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00040"/>den, die in einem Stückchen Recitativ vor einer Arie ein<lb facs="P4_TL00041"/>paar Stellen zu singen haben und dann nach Botschaft aus<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00042"/>geschickt werden, wenn sie nicht gar die Arie mit anhören<lb facs="P4_TL00043"/>müssen. Wer entsinnt sich nicht, dass die unglücklichen Sän<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00044"/>ger in solchen Aufgaben meistens ausgelacht werden? Es<lb facs="P4_TL00045"/>liegt das nicht an den Sängern, es liegt an der Unmöglich<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00046"/>keit diese Rollen zu spielen.<lb facs="P4_TL00047"/>*) Ein Drama, in welchem alle vier Elemente gleich vortrefflich<lb facs="P4_TL00048"/>sind, ist ein Meisterstück. Solche Meisterstücke sind sehr sel<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00049"/>ten, sind es gewesen zu allen Zeiten, bei allen Nationen. Sel<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00050"/>ten vereinigt ein Dichter alle die Anlagen, die zu einem guten</ab>
                              </div>
                           </div>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
                  <div type="TextContent" corresp="c002">
                     <div type="Head">
                        <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                            xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                            facs="P4_TB00005">
                           <lb facs="P4_TL00051"/>Die italiänische Oper.</ab>
                     </div>
                     <div type="Copy">
                        <div type="BodyContent">
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P4_TB00006">
                                    <lb facs="P4_TL00052"/>Alle Künste sind mehr oder weniger national, und die<lb facs="P4_TL00053"/>jedem Volke eigentümliche Richtung verbreitet sich wenig<lb facs="P4_TL00054"/>oder gar nicht auf andere Nationen. So haben die bilden<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00055"/>den Künste ihre eigenen Schulen, die von der Nationalität<lb facs="P4_TL00056"/>ihren Namen führen und deren Eigentümlichkeit die der<lb facs="P4_TL00057"/>Nationalität ist. Beispielsweise erinnern wir an die italiäni<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00058"/>sche, niederländische, spanische, deutsche Malerschule der<lb facs="P4_TL00059"/>älteren Zeit und an die bedeutende Verschiedenheit der<lb facs="P4_TL00060"/>Richtungen der Malerei noch in der neueren Zeit. Eben so<lb facs="P4_TL00061"/>wenig gelingt es der Literatur eines Volkes, ganz kosmo<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00062"/>politisch zu werden; sie bleibt immer national, findet auch<lb facs="P4_TL00063"/>hier und da die eine Literatur mehr Anerkennung und<lb facs="P4_TL00064"/>Uebersetzer— bei fremden Völkern, als eine andere. Auch<lb facs="P4_TL00065"/>die Musik ist wesentlich national; doch bei dieser Kunst<lb facs="P4_TL00066"/>hindert die volksthümliche Richtung nicht ihre Verbreitung<lb facs="P4_TL00067"/>über die Gränzen ihres Vaterlandes. Die Musik ist die<lb facs="P4_TL00068"/>wahre kosmopolitische Sprache. Die deutsche Instrumental-<lb facs="P4_TL00069"/>Musik z. B. bricht sich nach und nach bei allen Völkern<lb facs="P4_TL00070"/>Bahn, welche überhaupt „Ohren haben zu hören". Ra<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00071"/>scher als dieses gelingt aber eine ausgebreitete Propaganda<lb facs="P4_TL00072"/>der italienischen Oper. Die italiänischen Sänger sind die<lb facs="P4_TL00073"/>wahren Apostel der Musik, sie machen überall Gläubige.<lb facs="P4_TL00074"/>Freilich sind diese auch zuweilen darnach. Genug, die Völ<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00075"/>ker mögen nach Sprache, Abstammung, Sitten u. s. w.<lb facs="P4_TL00076"/>noch so verschieden sein, die italiänische Oper findet über<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00077"/>all Aufnahme. Die Hauptstädte Europa's haben alljährlich ihre<lb facs="P4_TL00078"/>italiänische Oper. Madrid, Lissabon, Paris, London, Brüssel,<lb facs="P4_TL00079"/>Wien, Petersburg hören alljährlich die Werke Donizetti's,<lb facs="P4_TL00080"/>Bellini's, Rossini's und des Stimmenverderbers Verdi.<lb facs="P4_TL00081"/>Sie hören sie nicht in Uebertragungen von einheimischen<lb facs="P4_TL00082"/>Künstlern, wie wir in Deutschland, sie hören sie von Na<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00083"/>tional-Italiänern, unter die sich freilich auch zuweilen tüch<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00084"/>tige Deutsche mischen, wie die Sontag, die Cruvelli, wie<lb facs="P4_TL00085"/>Formes. Auch in Konstantinopel ist italiänische Oper ge-</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P5_TB00002">
                                    <lb facs="P5_TL00002"/>Wesen, und die bärtigen Osmanli haben die Köpfe geschüt<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00003"/>telt und nicht recht gewusst, ob ihnen das seltsame Gebah<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00004"/>ren der Franken gefallen solle oder nicht. In Athen, wo<lb facs="P5_TL00005"/>vordem die Chöre des Aeschylus und Sophokles über die<lb facs="P5_TL00006"/>Bühne wanderten, erklingen jetzt die Chöre aus der Nacht<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00007"/>wandlerin. Die reichen Handelsherren Smyrna's und Odes<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00008"/>sa's erholen sich gern von ihren Rechnungen bei den gau<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00009"/>kelnden Melodieen der neuen Italiäner. Jenseits des atlan<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00010"/>tischen Oceans, in den grossen Städten der praktischen<lb facs="P5_TL00011"/>Yankee's findet die italiänische Oper willige Ohren und<lb facs="P5_TL00012"/>Dollars spendende Hände. Selbst an die Ufer des stillen<lb facs="P5_TL00013"/>Oceans, nach San Franzisco, hat sie ihre Propaganda aus<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00014"/>gedehnt und ihren Antheil begehrt von dem Golde, das<lb facs="P5_TL00015"/>dort die Erde so freigebig spenden soll, wie bei uns die<lb facs="P5_TL00016"/>Kartoffeln. In der Havannah, in Mexico, in Buenos Ayres<lb facs="P5_TL00017"/>erklingen die süssen welschen Töne. Die Namen der wel<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00018"/>schen Maestro's sind bekannter auf dem ganzen Erdboden,<lb facs="P5_TL00019"/>als irgend welche andere.<lb facs="P5_TL00020"/>Und schaut man das Treiben der Künstler in den fern<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00021"/>sten Landen an, es ist immer dasselbe, wie bei uns wie<lb facs="P5_TL00022"/>der Engländer die Sitten seines Old England überall mit<lb facs="P5_TL00023"/>hinträgt, so sind die italiänischen Operisten überall diesel<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00024"/>ben, ja, sogar die unvermeidlichen Theater-Recensionen<lb facs="P5_TL00025"/>sind überall die nämlichen, hier und da etwas stärker<lb facs="P5_TL00026"/>getrieben von tropischer Wärme.<lb facs="P5_TL00027"/>Hier ein Beispiel. Fräulein Amalie Jacobsohn, die<lb facs="P5_TL00028"/>wir vor mehreren Jahren hier in Köln als eine sehr tüch<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00029"/>tige Sängerin kennen lernten, und von der wir unter An<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00030"/>derem zuerst die Fides im Propheten hier hörten, war nach<lb facs="P5_TL00031"/>dem eine Zeit lang in Mailand, und ist gegenwärtig in<lb facs="P5_TL00032"/>Rio de Janeiro bei der italiänischen Oper. Uns liegt<lb facs="P5_TL00033"/>eine Recension aus dem „Diario de Rio de Janeiro" vor,<lb facs="P5_TL00034"/>aus der wir unseren Lesern einige abgerissene Stellen mit<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00035"/>theilen wollen, zum Beweise, dass die Recensenten dort ihr<lb facs="P5_TL00036"/>Handwerk so gut verstehen, als bei uns.<lb facs="P5_TL00037"/>Fräulein Jacobsohn hat die Favoritin von Doni<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00038"/>zetti gesungen. Kurz vor ihr ist Frau Stoltz in derselben<lb facs="P5_TL00039"/>Rolle aufgetreten. (Wieder ein paar deutsche Namen unter<lb facs="P5_TL00040"/>den —inis und —ettis.) Das genannte Blatt sagt unter<lb facs="P5_TL00041"/>Anderem, die Leistungen beider Sängerinnen vergleichend:<lb facs="P5_TL00042"/>„ So haben Frau Stoltz und Fräulein Jacobsohn, Beide<lb facs="P5_TL00043"/>in der Favoritin auftretend, ihre Verdienste im schönsten<lb facs="P5_TL00044"/>Lichte gezeigt. Die Zusammenstellung Beider ist bizarr.<lb facs="P5_TL00045"/>Entgegengesetzte Naturen, widersprechende Temperamente,<lb facs="P5_TL00046"/>unterschiedene Organisationen, verschiedener Ursprung,<lb facs="P5_TL00047"/>unähnliche Charaktere und mehr noch, ganz aus einander<lb facs="P5_TL00048"/>liegende Schule sind Dinge, die nichts Gemeinsames unter</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P5_TB00003">
                                    <lb facs="P5_TL00049"/>ihnen aulkommen lassen. Keine geistige oder körperliche<lb facs="P5_TL00050"/>Verwandtschaft vereinigt sie; ausser der Kunst scheint Al<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00051"/>les sie zu trennen, die Eigenthümlichkeit (timbre) der<lb facs="P5_TL00052"/>Stimme, die Art des Gesanges, der Gefühls-Ausdruck, die<lb facs="P5_TL00053"/>Farbe des Styls, das Spiel, die Bewegungen, die Neigun<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00054"/>gen, die Wünsche, der Geschmack und selbst das Ge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00055"/>schlecht. Sie sind Weib und Mann. Frau Stoltz war in<lb facs="P5_TL00056"/>der Thal ein Mannweib (virago); sie war in das Alter ge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00057"/>kommen, wo die Frauen das Geschlecht verlieren, d. h.:<lb facs="P5_TL00058"/>wo sie sich die Eigenthümlichkeit des Geistes anmaassen,<lb facs="P5_TL00059"/>die nach Frau von Stael kein Geschlecht hat. Alles<lb facs="P5_TL00060"/>an ihr lässt mehr oder weniger ihre Männlichkeit empfin<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00061"/>den •. Frau Stoltz war eine von den Frauen, die ihre<lb facs="P5_TL00062"/>Stellung in der Welt verlassen und männliche Eigenschaf<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00063"/>ten sich aneignen auf Kosten der weiblichen Grazie.<lb facs="P5_TL00064"/>„Fräulein Jacobsohn ist vor Allem Weib mit allen Rei<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00065"/>zen ihrer Jugend.<lb facs="P5_TL00066"/>„Frau Stoltz war der Typus einer Frau, welche die<lb facs="P5_TL00067"/>Liebe für den Ehrgeiz aufgibt; sie sucht den Genuss nicht<lb facs="P5_TL00068"/>da, wo ihn die Anderen gewöhnlich finden. Wenn sie einige<lb facs="P5_TL00069"/>Male geliebt hat, so war das lür sie nur eine untergeord<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00070"/>nete Sache, wie für alle Frauen, welche weniger Herz als<lb facs="P5_TL00071"/>Kopf haben. Das ist vielleicht ein Vorzug für eine Frau<lb facs="P5_TL00072"/>wie sie, es ist aber ohne Zweifel ein Reiz weniger für eine<lb facs="P5_TL00073"/>Künstlerin, wie wir sie wünschen.<lb facs="P5_TL00074"/>„Fräulein Jacobsohn besitzt jenen Vorzug nicht, allein<lb facs="P5_TL00075"/>sie hat diesen Reiz.<lb facs="P5_TL00076"/>„Die Eine hat eine stärkere Stimme, die Andere eine<lb facs="P5_TL00077"/>angenehmere; die Töne, die das Herz auf ihre Lippen sen<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00078"/>det, tragen immer das Siegel ihres Ursprungs.<lb facs="P5_TL00079"/>„Daher die Rauhigkeit der Stimme der Frau Stoltz,<lb facs="P5_TL00080"/>deren Töne für brasilianische Ohren wenig Angenehmes<lb facs="P5_TL00081"/>haben.<lb facs="P5_TL00082"/>„Daher der Zauber der Stimme der Fräulein Jacob<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00083"/>sohn, die nicht einen Ton besitzt, der nicht eine Harmonie,<lb facs="P5_TL00084"/>ein Ausfluss der Seele wäre.<lb facs="P5_TL00085"/>„Frau Stoltz überraschte uns durch ihre männlichen<lb facs="P5_TL00086"/>Bewegungen, sie rührte uns durch die schweren und tiefen<lb facs="P5_TL00087"/>Töne ihrer Stimme, sie elektrisirte uns durch den gewalti<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00088"/>gen Schrei um Gnade, aber sie opferte Alles dem dramati<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00089"/>schen Effect, dem Bestreben, eine tragische Schauspielerin<lb facs="P5_TL00090"/>zu sein, obschon weit mehr Komisches als Tragisches oder<lb facs="P5_TL00091"/>Dramatisches in der gezwungenen Haltung ihrer ausge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P5_TL00092"/>streckten Arme lag, die sie dann vorwärts warf, dass die<lb facs="P5_TL00093"/>Hände sich fast berührten, wie ein Vogel, der seine Flügel<lb facs="P5_TL00094"/>perpendiculär erhebt, ehe er seinen Flug beginnt.</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P6_TB00002">
                                    <lb facs="P6_TL00002"/>„Fräulein Jacobsohn rührt uns durch die Weichheit<lb facs="P6_TL00003"/>ihres Gesanges, sie ergreift uns durch die Melancholie ihrer<lb facs="P6_TL00004"/>Stimme, sie erpresst uns Thränen. <lb facs="P6_TL00005"/>„Frau Stoltz bindet sich nicht an die Vorschriften des<lb facs="P6_TL00006"/>Componisten, wenn sie ihnen nicht folgen kann; wie der<lb facs="P6_TL00007"/>Gondor in den Anden verlässt sie die Erde und ver<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00008"/>liert sich in dem unendlichen Räume. Nachdem sie die Lüfte<lb facs="P6_TL00009"/>durchmessen hat, legt sie ihre langen Flügel wieder zusam<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00010"/>men; man glaubt, sie berühren zu können, aber sie breitet<lb facs="P6_TL00011"/>sie von Neuem aus, und sich in kühnem Fluge erhebend,<lb facs="P6_TL00012"/>schwebt sie über unseren neugierigen Köpfen. <lb facs="P6_TL00013"/>„Die Stimme der Frau Stoltz scheint manchmal gar<lb facs="P6_TL00014"/>nicht einer Frau anzugehören, sie ist gar keine menschliche<lb facs="P6_TL00015"/>Stimme, sie prallt plötzlich hervor, sie donnert, sie wirbelt<lb facs="P6_TL00016"/>und erschreckt.<lb facs="P6_TL00017"/>„Die Stimme der Fräulein Jacobsohn ist immer von<lb facs="P6_TL00018"/>dieser Welt; sie singt, sie spricht, sie seufzt, sie klagt, sie<lb facs="P6_TL00019"/>ist immer menschlich.<lb facs="P6_TL00020"/>„Fassen wir Alles zusammen, so ist Frau Stoltz phä<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00021"/>nomenal wie ein Ungeheuer von Victor Hugo,<lb facs="P6_TL00022"/>sarkastisch wie eine moralische Verirrung von<lb facs="P6_TL00023"/>Byron, und verzweifelt wie die Verdammten des<lb facs="P6_TL00024"/>Dante. Und Fräulein Jacobsohn ist gefühlvoll wie ein<lb facs="P6_TL00025"/>Lied von Gonzaga, zärtlich wie ein Idvll von Bernardino<lb facs="P6_TL00026"/>Ribeira und schwermüthig wie ein Nachtgesang von Young."<lb facs="P6_TL00027"/>Ist das nicht ein hübsches Pröbchen südamericanischer<lb facs="P6_TL00028"/>oder brasilianischer Kritik? Grosswortig, kühn und bilder<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00029"/>reich und grob. In der That war die „göttliche Grob<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00030"/>heit" einmal das Symbol unserer kritischen Schöngeister;<lb facs="P6_TL00031"/>aber was sie geleistet haben, steht etwa zu dieser im Ver<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00032"/>hältniss, wie unsere Habichte zu dem „ Gondor der Anden".<lb facs="P6_TL00033"/>Da wir uns einmal in Südamerica befinden, werfen<lb facs="P6_TL00034"/>wir noch einen Blick auf die andere Seite dieses gewalti<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00035"/>gen Continents und siehe da, auch in Lima finden wir<lb facs="P6_TL00036"/>eine italiänische Oper. In den „Hamburger Nachrichten"<lb facs="P6_TL00037"/>theilt ein Reisender seine Erlebnisse in Peru mit. Er<lb facs="P6_TL00038"/>schreibt aus Lima:<lb facs="P6_TL00039"/>„Mein Blick fiel auf den Theaterzettel. Es war keiner<lb facs="P6_TL00040"/>wie die unserigen, die in bescheidenem Octav-Format an<lb facs="P6_TL00041"/>den Strassenecken kleben, nein, nur unsere Drehorgel-Bil<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00042"/>der, auf denen die merkwürdig und rührend zu lesenden<lb facs="P6_TL00043"/>Geschichten von Kindsmörderinnen, furchtbaren Räuber<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00044"/>hauptleuten, Seeschlachten und ähnliche Thatsachen ver<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00045"/>sinnbildlicht werden, vermögen eine schwache Vorstellung<lb facs="P6_TL00046"/>von dem Ungeheuer von sechs Fuss Höhe und drei Fuss<lb facs="P6_TL00047"/>Breite zu geben, welches hier dazu dient, ein kunstlieben<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00048"/>des Publicum auf die Genüsse aufmerksam zu machen, die</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P6_TB00003">
                                    <lb facs="P6_TL00049"/>seiner im Theater harren. Hinantretend, gewahrte ich zu<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00050"/>vörderst am oberen Rande dieses Herberg-Schildes der<lb facs="P6_TL00051"/>limaer Musen die Abbildung einer offenbar sehr theatrali<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00052"/>schen Scene, die aber über ihre weitere speciellere Bedeu<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00053"/>tung den Beschauer vollständig im Unklaren liess. Das mit<lb facs="P6_TL00054"/>ausgespreizten Armen vor einer Reihe von Soldaten ste<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00055"/>hende Frauenzimmer da auf dem Bilde konnte eben so<lb facs="P6_TL00056"/>gut die sich bei einer Feldwache des Holofernes meldende<lb facs="P6_TL00057"/>Judith, wie eine zur Verzweiflung getriebene Prinzessin<lb facs="P6_TL00058"/>Bumfia vorstellen. Nothgedrungen nahm ich meine Anfangs<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00059"/>gründe der spanischen Sprache zusammen und erfuhr so<lb facs="P6_TL00060"/>nach einigem Kopfbrechen, dass heute der Jahrestag der<lb facs="P6_TL00061"/>grossen Schlacht bei Ayacucho sei, in welcher vor 29 Jah<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00062"/>ren (am 9. December 1824) die peruanischen Truppen<lb facs="P6_TL00063"/>der Welt (al mundo) gezeigt haben, wie die Söhne der<lb facs="P6_TL00064"/>Freiheit gegen die Despoten fochten. Ich erfuhr ferner,<lb facs="P6_TL00065"/>dass zur Feier dieses entscheidenden Sieges über die Spa<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00066"/>nier la higa del regimientoin der Person der Sennora Bis<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00067"/>caccianti über die Bretter schreiten würde, dass vorher, zu<lb facs="P6_TL00068"/>Anfang, die National-Hymne gesungen werden sollte, und<lb facs="P6_TL00069"/>schliesslich, dass Sennora Catalina Ilayes, el cisne de Irlanda<lb facs="P6_TL00070"/>(der Schwan von Irland), sich herablassen wolle, zum<lb facs="P6_TL00071"/>Schlüsse dieses kriegerisch-politischen Erinnerungsfestes <lb facs="P6_TL00072"/>wenn ich nicht sehr irre eine Polka zu singen.<lb facs="P6_TL00073"/>„ Das versprach doch gewiss einen genussreichen Abend!<lb facs="P6_TL00074"/>National-Hymne, Regimentstochter und der nie anders als<lb facs="P6_TL00075"/>bei doppelten Eintrittspreisen (Parterre 2 D. = sieben Mark<lb facs="P6_TL00076"/>hamburger Courant —!) singende irische Schwan! Dazu<lb facs="P6_TL00077"/>kam noch eine zarte Andeutung auf dem Zettel, dass der<lb facs="P6_TL00078"/>Präsident der peruanischen Republik das Theater mit sei<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00079"/>ner Gegenwart beehren dürfte, und dann die beiden<lb facs="P6_TL00080"/>sich wie alle Rivalinnen liebenden Primadonnen an einem<lb facs="P6_TL00081"/>Abend zugleich! Das konnte nicht nur die Feier einer alten<lb facs="P6_TL00082"/>Schlacht, das konnte eine neue Schlacht selbst abgeben<lb facs="P6_TL00083"/>zwischen der Irländerin und ihren Vergötterern auf der<lb facs="P6_TL00084"/>einen und der Italiänerin und deren Anhängern auf der an<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00085"/>deren Seite. Wer wird sich noch darüber wundern, dass<lb facs="P6_TL00086"/>ich an diesem enlscheidungsvollen Tage schon um 5/2<lb facs="P6_TL00087"/>Uhr Nachmittags mutterseelen allein im Parterre des Thea<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00088"/>ters der peruanischen Haupt- und Residenzstadt sass, wo<lb facs="P6_TL00089"/>ich vor Langerweile hätte umkommen müssen, wäre nicht<lb facs="P6_TL00090"/>hier das Rauchen, wie bei uns das Hut-Aufbehalten, bis<lb facs="P6_TL00091"/>zum Beginn der Ouvertüre gestattet.<lb facs="P6_TL00092"/>„Das Innere des hiesigen Theaters ist ziemlich geräu<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00093"/>mig, hat aber . wie soll ich sagen etwas Verkomme<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P6_TL00094"/>nes, Hinfälliges, kurzum, etwas durchaus Anti-Glänzendes.<lb facs="P6_TL00095"/>Das Parterre nimmt mit dem Orchester zusammen den gan<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                 </ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P7_TB00002">
                                    <lb facs="P7_TL00002"/>zen unteren Raum ein, da es hier weder ein Parquet, noch<lb facs="P7_TL00003"/>sogenannte Parterre- oder Parquet-Logen gibt; dagegen<lb facs="P7_TL00004"/>hat der grösste Theil der Parterre-Sitze Armlehnen, wie<lb facs="P7_TL00005"/>bei uns die Sitze im Parquet, und kann man sich auf einen<lb facs="P7_TL00006"/>bestimmten Platz abonniren, der dann mit einer mitunter<lb facs="P7_TL00007"/>ziemlich dicken Rette gesperrt wird. Die Logen sind sämmt<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00008"/>lich nicht nur hinten, sondern auch zu beiden Seiten völlig<lb facs="P7_TL00009"/>geschlossen, so dass sie förmlich kleine Zimmer bilden, de<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00010"/>ren Ameublement von den Abonnenten selbst beschafft wird.<lb facs="P7_TL00011"/>Einzelne Logenplätze werden weder im Abonnement, noch<lb facs="P7_TL00012"/>selbst lür den einzelnen Abend ausgegeben. So sagte man<lb facs="P7_TL00013"/>mir wenigstens. Die Bühne hat eine angemessene Breite<lb facs="P7_TL00014"/>und Tiefe, die Decorationen sind nicht schlecht, doch schie<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00015"/>nen auch sie mir schon ziemlich verblichen und mitgenom<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00016"/>men zu sein. Der Chor der Oper (es gibt nämlich hier nur<lb facs="P7_TL00017"/>eine Oper, das Schauspiel hat sich aus verschiedenen Grün<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00018"/>den nicht halten können), der Chor der Oper.... Kopf ge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00019"/>rade! Augen in die Höhe! Die Hand wie zum Schwur em<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00020"/>porgestreckt! Ein deutscher Stadttheater-Chor, wie er leibt<lb facs="P7_TL00021"/>und lebt ! Ich konnte ihn am ersten Abende gar nicht an<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00022"/>sehen, ohne zu lachen. Es muss unbedingt ein eigenes Holz<lb facs="P7_TL00023"/>geben, aus welchem sämmtliche Statisten der ganzen Welt<lb facs="P7_TL00024"/>geschnitzt werden. Es war doch totalement tout comme chez<lb facs="P7_TL00025"/>nous !Die Sänger, Sängerinnen und das Orchester.<lb facs="P7_TL00026"/>„ Uebrigens bekommt die Sennora Biseaccianti als fest<lb facs="P7_TL00027"/>engagirte Primadonna (die Hayes war nur auf Gastrollen<lb facs="P7_TL00028"/>hier) ausser der üblichen Benefiz-Vorstellung monatlich<lb facs="P7_TL00029"/>300 D., macht im Jahre 12,600 Mark und die Person<lb facs="P7_TL00030"/>sollte nicht singen können ?<lb facs="P7_TL00031"/>„ Gegen sechs Uhr fing das Parterre an, sich zu füllen.<lb facs="P7_TL00032"/>Zuerst erschienen einige verlassene Sennoritas, ihre seide<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00033"/>nen Umschlagstücher, wie wir ein solches Ding nennen<lb facs="P7_TL00034"/>würden, so über den Kopf gezogen, dass nur die Augen<lb facs="P7_TL00035"/>und ein ganz kleines. Stück Nase hervorguckt. So sitzen sie<lb facs="P7_TL00036"/>den ganzen langen Abend, kaum dass sie den Vorhang ein<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00037"/>mal einen Augenblick, aber auch nur lür einen Augenblick,<lb facs="P7_TL00038"/>lüften, natürlich allein der unerträglichen Hitze wegen, oder<lb facs="P7_TL00039"/>um den verschobenen Schleier wieder zurecht zu legen.<lb facs="P7_TL00040"/>Denn dass dieses nicht so häufig während der Vorstellung<lb facs="P7_TL00041"/>geschieht, wie in den Zwischenacten, und dass es mit einem<lb facs="P7_TL00042"/>so unendlich coquetten Anstrich geschieht, das nicht dem<lb facs="P7_TL00043"/>reinen Zufall oder der eigenen Einbildung, sondern der<lb facs="P7_TL00044"/>weiblichen Natur im Allgemeinen, wie dem Charakter dieser<lb facs="P7_TL00045"/>Parterre-Besucherinnen insbesondere zuzuschreiben, das<lb facs="P7_TL00046"/>wäre ein Verbrechen gegen Werther's Lotte. Ich bekam<lb facs="P7_TL00047"/>übrigens weder eine Scylla noch eine Charybdis zur Nach<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00048"/>barin, sondern eine ehrbare deutsche Handwerker-Familie,</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P7_TB00003">
                                    <lb facs="P7_TL00049"/>die sich gemüthlich vom alten deutschen Rheine plaudernd<lb facs="P7_TL00050"/>mit mir unterhielt, wodurch diese Nachbarschaft zu einer<lb facs="P7_TL00051"/>wahren Wohlthat für mich wurde; denn erst um 9 Uhr,<lb facs="P7_TL00052"/>also ganze drei und eine halbe Stunde nach meinem Ein<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00053"/>tritte ins Theater, gab der Musik-Director mit seinem Fie<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00054"/>delbogen das Zeichen zum Anfange. So lange liess nämlich<lb facs="P7_TL00055"/>der Präsident Peru's seine Mitbürger auf sich warten <lb facs="P7_TL00056"/>und 7 Uhr ist die bestimmte Anfangszeit! Ich möchte wohl<lb facs="P7_TL00057"/>wissen, ob in den Iloftheatern der europäischen Fürsten<lb facs="P7_TL00058"/>die kaiserlichen oder königlichen Unterthanen so viel Geduld<lb facs="P7_TL00059"/>zeigen würden, wie die Republicaner Lima's in ihrem Opern<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00060"/>hause?! Nur einige wenige Male und auch dann immer<lb facs="P7_TL00061"/>nur eine kurze Zeit pfiffen und trommelten sie sich Eins<lb facs="P7_TL00062"/>zur Vertreibung der gar zu unerträglich werdenden Lange<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00063"/>weile, alsbald aber kehrten sie zur ersten Bürgerpflicht, zur<lb facs="P7_TL00064"/>Ruhe, zurück, steckten resignirt ihre Cigarren wieder an und<lb facs="P7_TL00065"/>beschauten nach wie vor die mit ihren Fächern ein wahres<lb facs="P7_TL00066"/>Peloton-Geknatter hervorbringenden Damen in den Logen.<lb facs="P7_TL00067"/>„Der Fächer scheint nämlich den Damen in den Logen<lb facs="P7_TL00068"/>nicht nur ein Kühlungs-, sondern auch ein Ersatz-Mittel<lb facs="P7_TL00069"/>für den Tuchschleier der Parterre-Besucherinnen, sowie<lb facs="P7_TL00070"/>für die Cigarre der Herren zu sein. Von nicht geringer<lb facs="P7_TL00071"/>Grösse und beständig in Bewegung, kühlt und deckt er<lb facs="P7_TL00072"/>zugleich das Gesicht, und zum Zeitvertreib, wenn nicht aus<lb facs="P7_TL00073"/>anderen, schwer zu erörternden Gründen, wird er alle<lb facs="P7_TL00074"/>Augenblicke auf- und zugeworfen, mit einer Schnelligkeit,<lb facs="P7_TL00075"/>zu der besonderes Geschick gehört, und mit einem Ge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00076"/>räusch, das an das Exerciren im Feuer einer Compagnie<lb facs="P7_TL00077"/>Soldaten erinnert. Dies ewige Rick-Räck der Fächer wurde<lb facs="P7_TL00078"/>denn auch heute während der beiden langen Stunden zwi<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00079"/>schen 1 und 9 Uhr nur einmal auf ein paar Minuten un<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00080"/>terbrochen, als gegen 8 Uhr ein schwarz befrackter Herr<lb facs="P7_TL00081"/>vor dem Vorhange erschien und eine Rede ablas, die sehr<lb facs="P7_TL00082"/>schön gewesen sein mag, von der ich aber nur so viel ver<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00083"/>stand, dass der „ Schwan von Irland" plötzlich den Schnupfen<lb facs="P7_TL00084"/>gekriegt habe und desshalb ein hochzuverchrendes Publi<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00085"/>cum sehr um Entschuldigung bitten müsse, wenn er die<lb facs="P7_TL00086"/>versprochene Piece heute Abends nicht singen könne; da<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00087"/>mit indess ein hochzuverehrendes Publicum doch wenig<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00088"/>stens quantitativ Alles, was der Theaterzettel angekündigt,<lb facs="P7_TL00089"/>zu gemessen bekäme, so wolle Sennora Biseaccianti die<lb facs="P7_TL00090"/>Güte haben zu versuchen, ob sie die Polka nicht eben so<lb facs="P7_TL00091"/>gut singen könne, wie der „Schwan". Holde Eintracht! ■<lb facs="P7_TL00092"/>Wohin waren plötzlich meine Aussichten auf eine südame<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P7_TL00093"/>rikanische Theater-Schlacht? Ihr Primadonnen in Europa<lb facs="P7_TL00094"/>* • • ' * •<lb facs="P7_TL00095"/>aber schaut her auf eure Schwester im Lande der alten<lb facs="P7_TL00096"/>* M * T • * ' -• * . • . * , 4<lb facs="P7_TL00097"/>Inkas, Neuseeland, wo die Menschenfresser wohnen, schräge</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P8_TB00002">
                                    <lb facs="P8_TL00002"/>gegenüber, und nehmt ein Exempel daran! „ „ Seht, wir<lb facs="P8_TL00003"/>Wilden sind doch bessere Menschen!u" Den Schnupfen krie<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00004"/>gen, um seiner Nebenbuhlerin an einem Festabende, wie<lb facs="P8_TL00005"/>dem heutigen, all die kostbaren Blumen-Bouquets und die<lb facs="P8_TL00006"/>landessittlichen lebendigen Tauben zu überlassen, die <lb facs="P8_TL00007"/>sicher grösstenteils für die Hayes bestimmt jetzt der<lb facs="P8_TL00008"/>Biscaccianti bei ihrem Auftreten als Regimentstochter zu<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00009"/>flogen, dazu gehörte eine ausserordentliche Selbstüberwin<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00010"/>dung.— Die National-Hymne ward von einigen weissgeklei<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00011"/>deten Damen auf der Bühne, zu Anfang der Vorstellung,<lb facs="P8_TL00012"/>nicht im Chor, sondern Solo, der Reihe nach gesungen.<lb facs="P8_TL00013"/>Der Präsident nebst Gemahlin und Gefolge erhoben sich<lb facs="P8_TL00014"/>dabei und mit ihnen das ganze Haus. Stehend, aber schwei<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00015"/>gend, hörte man den Vortrag an. Erst kurz vor Mitternacht<lb facs="P8_TL00016"/>war die Vorstellung zu Ende."<lb facs="P8_TL00017"/>Man sieht, hier Favoritin, dort Regimentstochter, Do<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00018"/>nizetti an den Ufern des atlantischen und stillen Oceans.<lb facs="P8_TL00019"/>Und die Sängerinnen Nebenbuhlerinnen tout comme</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P8_TB00003">
                                    <lb facs="P8_TL00020"/>cliez nous.</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P8_TB00004">
                                    <lb facs="P8_TL00021"/>24.</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P4_TB00007">
                                    <lb facs="P4_TL00086"/>Drama gehören. Nichts desto weniger gibt es viele Dramen,<lb facs="P4_TL00087"/>die nach einer Seite hin gut, nach anderen weniger gut sind,<lb facs="P4_TL00088"/>die aber doch und mit Recht gefallen. So gibt es Dra<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00089"/>men, in denen der Rau, die Handlung, die Verwicklung be<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00090"/>sonders gut ist, wahrend das Uebrige weniger Anerkennung<lb facs="P4_TL00091"/>verdient. Es gibt wieder Dramen ohne viele Handlung, in<lb facs="P4_TL00092"/>denen aber die Zeichnung der Charaktere so trefflich ist, dass<lb facs="P4_TL00093"/>sie darum gefallen. Es gibt wiederum Dramen, in denen<lb facs="P4_TL00094"/>Handlung und Charakterzeichnung unbedeutend ist, die aber<lb facs="P4_TL00095"/>durch den Reichthum von Gedanken, durch die schöne,<lb facs="P4_TL00096"/>schwungreiche Diction oder durch den geistreichen Dialog<lb facs="P4_TL00097"/>gefallen. Daraus sieht man, welch ein reiches Feld die dra<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00098"/>matische Poesie bietet, und wie auf diesem Felde viel Werth<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P4_TL00099"/>volles geliefert werden kann, ohne dass jedes Drama ein<lb facs="P4_TL00100"/>Meisterstück zu sein braucht.</ab>
                              </div>
                           </div>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
                  <div type="TextContent" corresp="c003">
                     <div type="Head">
                        <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                            xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                            facs="P8_TB00005">
                           <lb facs="P8_TL00022"/>Tages- und Unterhaltungs-Blatt. </ab>
                     </div>
                     <div type="Copy">
                        <div type="BodyContent">
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P8_TB00006">
                                    <lb facs="P8_TL00023"/>liöSn. Den hiesigen Musikfreunden wurde am vergangenen<lb facs="P8_TL00024"/>Samstag in der musikalischen Gesellschaft die Freude zu TheiJ,<lb facs="P8_TL00025"/>Herrn Ferdinand Breun in g (welcher Herrn Iteinecke an un<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00026"/>serer Musikschule ersetzt) zu hören. Derselbe trug die schwierigen<lb facs="P8_TL00027"/>Variationen in C-moll von Beethoven, ein Lied von Mendelssohn<lb facs="P8_TL00028"/>und die grosse Polonaise in As-dur von Chopin vor, und bewährte<lb facs="P8_TL00029"/>sich als ein Pianist von ganz ausserordentlichem Talente. Eine voll<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00030"/>kommene Technik, ein kräftiger, runder Anschlag, Feuer, mit<lb facs="P8_TL00031"/>Iluhe gepaart, und eine durchaus musicalische, gesunde Auffassung<lb facs="P8_TL00032"/>schienen den Zuhörern die hervorstechendsten Eigenschaften des<lb facs="P8_TL00033"/>trefflichen und doch so bescheidenen jungen Künstlers. Seine<lb facs="P8_TL00034"/>Wirksamkeit wird in Köln gewiss die schönsten Früchte tragen,<lb facs="P8_TL00035"/>wie wir auch nicht zweifeln, dass das Leben in einem so bedeu<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00036"/>tenden musikalischen Kreise, wie ihn unsere Stadt jetzt bietet,<lb facs="P8_TL00037"/>Herrn Breuning zu erneuter Thätigkeit und zu immer höherem<lb facs="P8_TL00038"/>Streben die dauerndste Anregung geben werde.<lb facs="P8_TL00039"/>I"aris# Wie man Jemandem einen Namen macht, verstehen<lb facs="P8_TL00040"/>die französischen Journalisten vortrefflich. Hier ein Beispiel. Die<lb facs="P8_TL00041"/>France musicale berichtet von der Reise des Herrn Louis Lacombe<lb facs="P8_TL00042"/>in Deutschland: „Der ungemeine Pianist und Componist war nach<lb facs="P8_TL00043"/>Deutschland gegangen, lediglich um in den zwei bis drei bedeuten<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00044"/>den Städten Concerte zu geben, die der Gränze zunächst lagen.<lb facs="P8_TL00045"/>Aber je weiter er in seiner Reise vorwärts kam, desto mehr wuch<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00046"/>sen seine Erfolge, und kaum war er in einer Stadt angekommen,<lb facs="P8_TL00047"/>als sich schon eine andere um ihn bewarb. So hat er beinahe ganz<lb facs="P8_TL00048"/>Deutschland durchlaufen, indem er von Leipzig nach Dresden, dann<lb facs="P8_TL00049"/>nach Berlin, dann nach Bremen, dann nach Oldenburg, dann nach<lb facs="P8_TL00050"/>Hamburg und endlich nach Lübeck ging. So erklärt sich die<lb facs="P8_TL00051"/>lange Dauer seiner Reise, die für ihn eine Reihe von Triumphen<lb facs="P8_TL00052"/>war, für seine zahlreichen Schüler aber eine Ursache der Trauer;<lb facs="P8_TL00053"/>denn er ist einer von den seltenen Lehrern, deren Unterricht sich<lb facs="P8_TL00054"/>nicht so leicht durch den eines anderen ersetzen lässt. So ist ihm<lb facs="P8_TL00055"/>nicht einer seiner Schüler untreu geworden, er hat sie alle treu<lb facs="P8_TL00056"/>wiedergefunden. Er gab kein Concert, in dem er nicht zehn bis<lb facs="P8_TL00057"/>fünfzehn Stücke von seiner Composition vortragen musste, und je<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                 </ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P8_TB00007">
                                    <lb facs="P8_TL00058"/>des Mal war er genöthigt, noch ein Stück dem Programm hinzu<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00059"/>zufügen. Die Zurufe, die Dacapo's, die Blumen, die Auszeichnungen<lb facs="P8_TL00060"/>aller Art bildeten sein Gefolge durch Deutschland44 u. s. w. Diese<lb facs="P8_TL00061"/>Aufschneidereien, verbunden mit der kindlich-naiven geographischen<lb facs="P8_TL00062"/>Unwissenheit, sind wirklich erheiternd. Ob man das unserem<lb facs="P8_TL00063"/>Publicum bieten dürfte?<lb facs="P8_TL00064"/>Die italiänische Oper ist für die nächste Saison aus folgenden<lb facs="P8_TL00065"/>Künstlern zusammengestellt: den Sopranen Frezzolini, Bosio, Gas<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00066"/>sier, Cambardi, Veith, den Altistinnen Borghi und Maicomo, den<lb facs="P8_TL00067"/>Tenoren Boccarde und Neri-Baraldi, den Baritonisten Gassier und<lb facs="P8_TL00068"/>Graziani, den Bassisten Rossi, d'Alle Aste und Susini. Die Oper<lb facs="P8_TL00069"/>hat am 13. Mai ihre Saison geschlossen. Man sagt, der Director<lb facs="P8_TL00070"/>habe diesmal bloss 100,000 Frcs. Eingebüsst, obgleich die Oper die<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00071"/>sen Winter sehr besucht gewesen. Aber so lange die Directoren<lb facs="P8_TL00072"/>gezwungen sein werden, so ungeheure Honorare zu zahlen, wie<lb facs="P8_TL00073"/>2000 Frcs. für einen Abend der Alboni, 60,000 Frcs. für die Sai<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00074"/>son der Frezzolini, wenigstens eben so viel den Mario und Gardoni,<lb facs="P8_TL00075"/>wird keine Direction sich halten können. Die grosse Oper steckt<lb facs="P8_TL00076"/>auch in einer schlechten Haut: das Deficit beträgt 800,000 Frcs.<lb facs="P8_TL00077"/>Trotz der Subvention von 600,000 Frcs. jährlich konnten im vori<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00078"/>gen Monat acht der ersten Künstler nicht bezahlt werden. Man<lb facs="P8_TL00079"/>möchte gern den Director durch einen anderen ersetzen, aber es<lb facs="P8_TL00080"/>findet sich Niemand, der seine Erbschaft in diesem Zustande über<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00081"/>nehmen will. Man rechnet indessen aufs nächste Jahr, welches<lb facs="P8_TL00082"/>nebst der allgemeinen Industrie-Ausstellung auch endlich Mever<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P8_TL00083"/>beer's „Africanerin", die, beiläufig gesagt, inzwischen sich in eine<lb facs="P8_TL00084"/>Europäerin verwandelt hat, bringen soll. Der Bassist Formes wird<lb facs="P8_TL00085"/>wahrscheinlich an der grossen Oper engagirt werden.<lb facs="P8_TL00086"/>Der Schluss des in voriger Nummer abgebrochenen „Wiener<lb facs="P8_TL00087"/>Briefes" kann, durch eine Zufälligkeit veranlasst, erst in<lb facs="P8_TL00088"/>nächster Nummer mitgetheilt werden.</ab>
                              </div>
                           </div>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
               </div>
               <div type="SponsoredAdvertisement">
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c004">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P8_TB00009">
                        <lb facs="P8_TL00100"/>AnhiiiKli^uiigcn.<lb facs="P8_TL00101"/>Bei Adolph Brauer in Dresden erschien so eben:<lb facs="P8_TL00102"/>Beethoven'« Symphonien<lb facs="P8_TL00103"/>nach ihrem idealen Gehalt, mit Rücksicht auf Haydn's und<lb facs="P8_TL00104"/>Mozart's Symphonien,<lb facs="P8_TL00105"/>von<lb facs="P8_TL00106"/>einem Musikfreunde.<lb facs="P8_TL00107"/>Bco. Geh. Preis n. 8 Ngr.<lb facs="P8_TL00108"/>Dieses Schriftchen hat den Zweck, ein ästhetischer Cvmmentar für<lb facs="P8_TL00109"/>Dilettanten und Kunstfreunde zu sein, icelclie zu einem tieferen Ver-<lb facs="P8_TL00110"/>ständniss Beethovens gelangen wollen, und findet daher mit Recht unter<lb facs="P8_TL00111"/>dem musiklieb enden y gebildeten Publicum die allgemeinste Anerkennung•<lb facs="P8_TL00112"/>Mozart (W. A.), Ouvertüre zur Oper: Die Zauberflöte, für 1 Piano-<lb facs="P8_TL00113"/>forte zu sechs Händen einger. von C. Burchard.<lb facs="P8_TL00114"/>20 Ngr.<lb facs="P8_TL00115"/>Koenig (Marie), Ich haby im Traum geweinet, Lied für Pianofortey<lb facs="P8_TL00116"/>übertr. von M. Uhle. (Transcriptionen Nr, I.J 7i/o Ngr.<lb facs="P8_TL00117"/>Varsovia na (laj für Piano forte. 5 Ngr.</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c005">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P8_TB00010">
                        <lb facs="P8_TL00118"/>Alle in dieser Musik-Zeitung besprochenen und angekündigten Mu-<lb facs="P8_TL00119"/>sical ien etc. sind zu erhalten in der stets vollständig assortirten Musi-<lb facs="P8_TL00120"/>cal ien-Handlung nebst Leihanstalt von BERNHARD BREUER in<lb facs="P8_TL00121"/>Köln, Hochstrasse Nr. 07.</ab>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
