<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>
        Transcription of
        <biblStruct>
                  <monogr>
                     <title level="j">
                        <seg type="nonSort">La</seg>
                        <seg type="main">Cité</seg>
                     </title>
                     <imprint>
                        <biblScope unit="vol">13</biblScope>
                        <biblScope unit="issue">4</biblScope>
                        <date when="1935-04">1935</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Princeton University</publisher>
            <idno type="bmtnid">bmtnaac_1935-04_01</idno>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="s">The Blue Mountain Project</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <seg type="nonSort">La</seg>
                     <seg type="main">Cité</seg>
                     <seg type="sub">Revue d'architecture et d'urbanisme</seg>
                  </title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="vol">13</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">4</biblScope>
                     <date when="1935-04"/>
                  </imprint>
               </monogr>
               <relatedItem type="host" target="bmtnaac"/>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c001">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">Sommaire :</seg>
                        </title>
                        <textLang mainLang="fre"/>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">TextContent</classCode>
                           <biblScope unit="page">1</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c002">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">INDEX DES ANNONCES</seg>
                        </title>
                        <textLang mainLang="fre"/>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">TextContent</classCode>
                           <biblScope unit="page">5</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c003">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">L'Evolution de l'Habitation Individuelle</seg>
                        </title>
                        <respStmt>
                           <persName>Extraits de l'étude d'Alexandre Klein „MAISONS POUR UNE FAMILLE" Stuttgart, 1934, chez Julius Hoffmann</persName>
                           <resp>cre</resp>
                        </respStmt>
                        <textLang mainLang="fre"/>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">TextContent</classCode>
                           <biblScope unit="page" from="13" to="21">13-21</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c004">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. I et la. (Note: les esquisses accompagnant les plans ont pour but de faciliter la compréhension au lecteur.) (Architecte Palladio, Villa Porto à Vancimuglio.) Prédilection marquée pour un style pompeux inspiré par l'étude des principes d'architecture greco-romaine. Axialité, symétrie. Les dimensions réduites du bâtiment, de même que le porche et l'escalier disposés à l'avantplan, accentuent au plus haut degré la forme axiale. Les escaliers intérieurs ne jouent qu'un rôle effacé dans I ensemble et ne portent pas préjudice à la clarté de ïa composition.</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">15</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c005">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. 2 et 2a (Palladio, Villa Valmarana à Lisiera). La composition est plus riche du fait du développement plus grand des axes secondaires. L'architecte a réussi à maintenir le principe d'axialité dans toutes les onze pièces amenagees dans le bâtiment. Très caractéristiques sont les deux grandes loggias. Les quatre escal:ers sont assez effacés et non différenciés.</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">15</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c006">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. 3 et 3a (Palladio, Villa Angarano près Bassano). Encore une fois le principe de f'axialité domine le plan d'ensemble et se trouve rehaussé par la disposition des cours et du jardin, ainsi que par les annexes qui ne forment qu un avec le corps de logis. La forme des bâtisses et des cours intérieures est simple et consiste en losanges et carrés. Seul le mur entourant le jardin adopte une forme concave, rotondité qui complète et parachève le plan d'ensemble.</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">15</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c007">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. 4 et 4a (Palladio, Villa M. Thiene à Quinto). Concentration puissante des bâtiments qui permet de dégager entièrement les pièces disposées à l'extérieur. On sent une unité de conception, un plan d'ensemble qui comprend les modifications apportées aux alentours de la villa. L'effet esthétique est donné par la façade et ses colonnes.</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">15</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c008">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. 5 et 5a (Palladio, Villa Rotonda près Vicence). Le bâtiment comporte deux axes en diagonale parfaitement symétriques. La composition s'étend paraillement sur les 2 axes de remplacement donné. Les propositions sont inspirées des lois harmoniques empruntées aux Romains (cf. Il et lia). Le visiteur pénètre jusqu'au cœur même de la maison où il perçoit un deuxième axe fortement prononcé également et ayant son aboutissement dans le jardin.</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">15</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c009">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. 6 et 6a (Château de Crans). Vestiges de l'influence ei do !a pompe italiennes, avec écart prononcé vers le confort et raffinement du ÎBme siècle. Le motif principal vestibule-salon commence à perdre en importance ; par contre l'escalier connaît un grand développement. Réservé aux " maîtres " et à leurs invités, l'escalier se trouve dans une cage bien éclairée donnant directement sur Se vestibule. Le bâtiment contient en outre des escaliers de service plus ou moins dissimulés (voir ce qui est dit plus bas à propos des fig. 35-44). Les communs sont étroitement reliés au corps de logis, solution plus pratique que celle adoptée dans les palais italiens (voir plus bas ce qui est dit concernant l'utilisation du terrain à propos des fig. 27-34). La cuisine est encore séparée, mais elle se trouve à proximité de Sa salle à manger. Les chambres d'apparat ne sont plus si nombreuses ; elles font suite aux appartements privés. Les contours du bâtiment ne présentent plus la forme cubique si prononcée dans les villas italiennes.</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">16</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c010">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. 7 et 7a (Maison de campagne d'après Ch. E. Briseux, tiré d'une édition de l'an 1743). Comme dans la figure précédente, le vestibule et le salon sont peu développés. Une place relativement importante est attribuée à la salle à manger, cuisine et services. Maigre ce changement, la villa conserve le caractère somptueux que nous avons vu chez les Italiens. L'escalier disposé sur un côté porte préjudice à la netteté de forme du vestibule. Les appartements privés sont entièrement séparés des pièces de réception. Le portique en saillie rond et convexe, comme on le trouve généralement à cette époque, est peu engageant, ce qui est vrai aussi pour l'escalier aménagé, dans le portique.</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">16</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c011">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. 8 et 8a (Maison de campagne d'après Briseux, même source). Le but qu'on s'est proposé, modeste et compliqué à la fois, le tout subordonné à des tendances classiques, a eu une certaine confusion pour résultat. Le vestibule situé en dehors de l'axe, avec l'escalier en retrait, annule l'effet qu'on comptait obtenir par la disposition axiale des pièces. Si on peut encore parler d'un axe principal, l'axe perpendiculaire est inexistant. D'un côté se trouve une grande chambre a coucher, de l'autre, cinq petites pièces. Une partie du vestibule a été employée pour y aménager une chambre de servante et un corridor (cf. le portique italien des fig. 1-4). Ce specimen d'architecture démontre clairement que la façade ne correspond plus au plan intérieur: 12 portes et fenêtres sur 29 sont factices.</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">16</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c012">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. 9 et 9a (M. Céligny, Suisse). L'axialité se réduit ici à un étroit corridor où prend naissance l'escalier conduisant à l'étage. Il serait intéressant de comparer cette axialité rudimentaire avec d'autres types d'architecture semblables, tels que le style colonial américain, p. ex, (fig. 15 et 15a).</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">16</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c013">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. 10 et 10a (M. Reijot Varembé, Genève). Tendances " bourgeoises " de plus en plus prononcées : séparation plus marquée entre les appartements privés et le jardin d'une part, l'entrée d'autre part. Plus grande intimité (cf. 6, 7 et 8). Le vestibule est latéral et asymétrique. L'axe se déplace et mène le visiteur à travers la salle à manger devenue chambre de communication, au salon et au jardin.</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">16</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c014">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. Il et lia (Exemple théorique, tiré des "Leçons d'Architecture" de Durant, 1802 et présentant une grande ressemblance avec la Villa Rotonda de Palladio). En tenant en regard les fig. 5 et sa, le lecteur pourra se convaincre de l'excès de schématisme qui caractérise le style Empire. (Voir aussi Introduction, note 2.) La composition de l'époque suivait un schéma abstrait, les proportions entre les différentes pièces étant basées sur un simple calcul, au contraire de ce qui se faisait lors de la Renaissance où des principes plus élevés présidaient à la conception du plan. A noter également la disposition judicieuse des colonnes dans la villa italienne, d'un effet infiniment plus agréable que la symétrie monotone de la fig. I i.</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">17</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c015">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. 12 et 12a (Maison de campagne à Chessy près Lagny en Brie, vers 1800). Le vestibule a dégénéré en une sorte de corridor et s'étale dans une direction opposée à la disposition générale des pièces. De ce vestibule on pénètre directement dans la salle à manger. Le salon, pièce principale jusqu'alors, fait totalement défaut. La salle de bain occupe une partie de la masse centrale du bâtiment ; il en est de même pour la cuisine qui, par ses dimensions, empiète sur remplacement destiné aux pièces principales.</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">17</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c016">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. 13 et 13a (Maison de campagne française, vers 1800). Quel contraste avec le " Voorhof " de la Renaissance (fig. 4 et 4a) si nettement délimité. C'est bien caractéristique pour l'époque que ce désir d'englober la nature dans le plan, au lieu de la subordonner tout simplement à l'idée d'ensemble. Les ailes du bâtiment ne forment plus un fout continu et ne font plus l'impression d'une unité architecturale. Soucieux de séparer les appartements privés et le jardin, de l'entrée et des salles de réception, l'architecte a renoncé au principe de l'axialité. Pour gagner le salon, il faut passer par une antichambre et une salle à manger, ce qui entraîne pour le visiteur quatre changements successifs (à 90 ) de direction. L'escalier occupe fout le devant de la façade, ce qui trouble la symétrie. La préoccupation est visible, de la part de l'architecte, de maintenir malgré tout l'axialité et l'harmonie dans l'ensemble de la composition, ce qui mène a un desaccord flagrant avec l'objectif visé.</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">17</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c017">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. 14 et 14a (Pavillon, vers 1800). Façade monumentale avec deux axes perpendiculaires. Le but est atteint au point de vue extérieur. L'intérieur ne répond cependant pas à nos attentes. Aucune idée générale, aucun centre d'intérêt: rien que des pièces isolées, une habitation de petit bourgeois (cf. fig. 5 et 5a).</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">17</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c018">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. I et 15a (Amérique). L'axe le long duquel étaient disposées (à l'époque classique) les salles de réception, forme ici une espèce de corridor dans lequel est aménagé l'escalier (cf. les spécimens datant du I6me et I8me siècle). La façade confient encore des vestiges d'axialité et de symétrie. Les portes et fenêtres ne sont disposées d'une façon symétrique que sur trois côtés, l'effet devant être concentré sur la " façade ".</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">17</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c019">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. 16 et 16a (Villa d'avant-guerre). La ligne ronde convexe que nous connaissons déjà de la fig. 3, 3a et dont nous avons constaté par ailleurs l'effet peu engageant, se retrouve ici particulièrement accentuée aussi bien dans la façade principale que dans celle donnant sur le jardin. Le portique a abandonné la majeure partie de l'emplacement qui lui revenait jadis, au profit des cuisines et W.C. Ce qui en reste maintenant n'est qu'une entrée étroite qui en aboutissant au salon dessine un axe, ii est vrai, mais dont l'axialité est fortement atténuée par la forme transversale du hall dont les lignes manquent de netteté ef de cohérence. Tandis que dans la villa du lôrne siècle la direction dans laquelle le visiteur devait s'engager était précise ; ici, le plan tortueux le laisse insatisfait et perplexe. Les plans ont été subordonnés à des préoccupations d'ordre ornemental : l'office p. Ex. fait pendant au petit salon, d'où une forme qui ne répond nullement à la destination de la pièce. En somme, nous avons à faire dans cet exemple à une architecture de fantaisie et la symétrie de l'intérieur, si elle existe, n'est pas organique.</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">18</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c020">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">17 et 17a (Villa d'avant-guerre). Encore un exemple qui démontre la dissociation graduelle entre la forme et le contenu, accompagnée d'un manque de compréhension dans l'aménagement de l'intérieur. Dans la fig. 17 l'axialité subit une perturbation du fait de la disposition asymétrique de la porte entre le vestibule et le salon, ainsi que par suite de l'adjonction d'un jardin d'hiver. Les planches qui se trouvent dans cette dernière pièce sont encombrantes et barrent la vue et le passage au jardin (d'été) qui devrait former la conclusion logique du plan. Il y a une disparité choquante entre ces plantes et le cadre naturel formé par les alentours de la maison. Très malheureux aussi le prolongement longitudinal de la façade arrière.</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">18</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c021">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. 18 à IBh (Villa, tiré de Ostendorf " Haus und Sarten "). Les prolongements et saillies ajoutés au corps du logis sont en contradiction avec le plan intérieur. L'axe n'aboutit plus au jardin. Les deux pièces principales disposées sur l'axe, le hall et le salon, sont traitées d'une façon trop indépendante l'une de l'autre et, par conséquent, manquent d'harmonie (fig. 18a). L'emplacement des portes est également malheureux dans ces deux pièces et ne permet pas une vue d'ensemble. Les fig. c-h servent à démontrer ces vices du plan. En mettant la porte au milieu (fig. 18 c et d) l'architecte aurait rendu possible à une personne entrant par cette porte de percevoir la pièce dans toute sa largeur, comme le prouve le tracé géométrique. La fig. 18 f fait ressortir la longueur inégale des rayons visuels partant des yeux d'une personne debout sur le seuil de la pièce. Le spectateur obtient ainsi deux vues différentes de la pièce, au lieu d'une perception harmonieuse de l'ensemble. L'effort d'adaptation subi par les organes de la vue ne fait que renforcer l'impression désagréable créée par la disposition des lieux. Plus la porte se rapproche du mur, plus cet effet se fait sentir (fig. 18 g et h).</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">18</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c022">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. 19 et 19a (Villa, tiré de Ostendorf " H aus und Garten "). Un couloir en boyau a tendances axiales très fortes, nous mene non pas au salon, mais par une porte dérobée à une salle à manger perpendiculaire à l'axe. Celui-ci aboutit à un mur sans fenêtre, mais la personne qui voudrait suivre le mouvement, verra sa route barrée par une cloison et son attention attirée vers le mobilier disposé au centre de la salle à manger. En changeant de direction elle trouvera ensuite la porte du jardin, après quoi elle reprendra la ligne axiale. Ces détours ne seront pas évités si au lieu d'emprunter l'entrée principale, on pénètre dans la maison par le jardin.</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">19</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c023">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">20 et 20a (Villa, tiré du même ouvrage). Le but que se propose l'architecte est de diviser les bâtiments en deux parties symétriques dont l'une contiendra 2 pièces et I autre 14. La façade devra donc être indépendante de l'aménagement intérieur du bâtiment. Le perron et le vestibule esquissent un mouvement axial qui ne peut cependant être maintenu dans le reste de la composition.</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">19</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c024">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. 21 et 21a (Villa d'avant-guerre). La façade du jardin avec son grand développement est hors de proportion avec l'objectif visé. En comparaison de ce grand déploiement d'architecture, le hall avec son encoche paraît assez mesquin. La disposition axiale de la cheminée est une réminiscence de l'ancienne maison paysanne où le foyer était le lieu de réunion de la famille et le motif principal d'architecture.</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">19</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c025">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. 22-22b (Villa, tiré de Ostendorf, op. cit.). La symétrie de la façade n'est que pur formalisme. C'est une tentative d'équilibrer un retrait avec une saillie. La d isposition des p:èces ne comporte ni axialité ni symétrie.</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">19</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c026">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. 23-23b (Villa d 1 après-guerre, influence de l'école d'Ostendorf). La symétrie de la façade est obtenue par les mêmes procédés qu'à la fig. 22. Le souci de l'équilibre a été poussé au point d'annexer à la façade principale une buanderie et une étable.</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">19</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c027">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig, 24-24b (Villa d'après-guerre). Disparité éclatante entre la façade qu'on croirait abriter un édifice public ou lieu de réunion, et l'intérieur consistant en un appartement modeste divisé en une série de petites pièces. Les portes-fenêtres sont préjudiciables au point de vue chaleur et ameublement. L'éclairage du cabinet de travail est défectueux : la lumière venant d'en bas est aveuglante. La façade ne correspond pas au caractère moderne.</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">19</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c028">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. 25-25b (Villa d'après-guerre). Il ne reste plus qu'un soupçon d'axialité, ou plutôt de pseudo-axi alité. Il y a congruité entre la façade principale qui nous fait supposer une disposition axiale des pièces et le plan arbitraire de l'intérieur. En somme la façade n'est qu'un décor : l'impression d axialité est obtenue grâce à la forme du jardin, aux marches du perron en demi-cercle, ainsi que par les pilastres aménagés aux angles dans le seul but de renforcer l'effet recherché.</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">20</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c029">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. 26-26b Villa d'après-guerre). Façade axiale ; l'intérieur en opposition absolue à toute tradition. Il n'y a aucune concordance entre la façade et le contenu. Les différentes pièces ne sont pas nettement délimitées et ne répondent nullement au principe d'axialité réalisé dans la façade.</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">20</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c030">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. 27. La cohésion manque encore, comme dans l'architecture du Moyen-Age, mais il y a deja coordination. Fig. 28. Même principe, sauf que les communs sont déjà reliés par une galerie ouverte au corps du logis.</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">20</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c031">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. 29. Les ailes sont sensiblement rapprochées et la communication avec le bâtiment central est assurée par des passerelles. Fig. 30. La disposition est la même qu'au 28, sauf que les galeries de communication sont couvertes.</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">20</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c032">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. 31. Les communs sont rapprochés du bâtiment central au point d'en constituer des avant-corps. Progrès notable sur les solutions précédentes au point de vue communications. Toutefois au point de vue architectural, la cohésion n'est pas encore parfaite. Fig. 32. Les services forment une des ailes du bâtiment principal.</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">20</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c033">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. 33. Fusion complète : Une note classique dans le développement du contour. Fig. 34. Fusion opérée dans un bâtiment moderne à tous points de vue.</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">20</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c034">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. 35 (Villa d'un patricien du I6me siècle). Les escaliers sont subordonnés à l'idée d'ensemble du plan et n entravent pas son libre développement. Ils sont modestes quant à leur forme, pas différenciés, et comme généralement à cette époque, mal éclairés. Fig. 36 (Château du IBme siècle). A côté d'une suite de salles d'apparat, nous trouvons un escalier fortement articulé, à trois voilées et une cage isolée et bien éclairée (cf. ce qui est dit à propos de 6 et 6a).</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">20</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c035">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. 37 (Château du IBme siècle). L'escalier à une volée prend naissance dans le vestibule, ce qui nuit à I effet d ensemble que l'architecte s'est proposé (cf. 7 et 8). Fig. 38 (Hôtel particulier du !Bme siècle). L'escalier à deux voilées est isolé, latéral et bien éclairé.</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">20</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c036">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. 39. Schéma d'un presbytère (IBme s.) de province formant trois sections égales. Cette architecture a eu une certaine répercussion sur l'évolution de l'habitation individuelle. Ostendorf dans son ouvrage " Haus und Garten p. 15, la cite comme exemple à suivre (cf. fig. 43). L'escalier est large, à 3 volées, disposé à l'arrière (façade du jardin). Le devant du bâtiment contient un grand vestibule, bien éclairé et spacieux. De ce vestibule on pénètre directement dans le jardin, ce qui s'explique par des raisons d'ordre pratique.</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">21</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c037">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. 40 (Hôtel particulier, vers 1800). L'escalier, par ses dimensions exagérées, est d'un effet déprimant. Le fait d'avoir voulu séparer les pièces habitables et le jardin, du vestibule et de l'entrée, en renonçant à l'axialité et à un plan d'ensemble imposant, ont conduit naturellement à une pareille solution, qui est la seule possible.</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">21</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c038">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. 41 (Villa d'avant-guerre). L'escalier a été disposé sur le côté, pour dégager le vestibule. La proportion entre la cage d'escalier et le vestibule n'est pas très heureuse ; il en est de même pour la forme de i'escalier auquel on accède directement de la porte (cf. fig. 6, ainsi que des solutions semblables fig. 10, 12 et 22).</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">21</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c039">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. 42 (Villa vers 1900). L'escalier n'est pas nettement séparé du hall et d'un accès plutôt difficile (cf. 7 et 8 et des solutions semblables fig. 18 et 19).</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">21</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c040">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. 43 (Maison individuelle d'après-guerre). Ce specimen peut être rapproché de certaines tentatives faites au IBme siècle pour conserver l'architecture classique (cf. fig. 9 et 39).</seg>
                                 <seg type="main">Toutefois, les conditions ayant changé tant au point de vue social et économique, qu'en ce qui concerne l'hygiène et la technique, on n'a pas pu persévérer dans cette voie. Un escalier complètement isolé comme fig. 36 n'était pas plus faisable que l'escalier en largeur de la fig. 39 ou la cage allongée de fig. 9 ; il ne restait donc qu'une seule solution : celle d'aménager l'escalier dans le vestibule. De plus, on a dû le mettre à l'entrée, de façon à dégager la façade sud de la maison abritant le grand salon. L'entrée relativement étroite, ne pouvant être utilisée en tant que hall, située perpendiculairement au salon, avec l'escalier qui empiète, est d'un effet déplorable. Les premières marches de l'escalier nous conduisent déjà hors de l'axe ; nous pénétrons ensuite dans un couloir obscur, un passage étroit avec porte sur le salon. Cette porte, à l'opposé de celle donnant sur le jardin, n'est pas disposée sur l'axe. On s'est efforcé de maintenir l'axialité dans le plan, pour finalement y renoncer.</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">21</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c041">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">Fig. 44 (cf. 160, 162 et 327-329). Cette disposition est plus heureuse dans ce sens que l'escalier n'est pas trop près de l'entrée ; la cage en est plus développée, sans que ceci porte préjudice à une bonne utilisation de la superficie ; l'escalier, en débouchant au premier, forme une pièce parfaitement habitable. En effet, rien n'empêche d'abaisser le plafond de l'office qui se trouve immédiatemnt en-dessous. La disposition du vestibule et de l'escalier permet une coupe parfaitement justifiée, avec la partie habitable de la maison — donnant sur le jardin, et les services — de l'autre. Si la maison comporte une toiture à versant, il est préférable de disposer l'escalier contre le mur intérieur du vestibule, ce qui permet de se passer d'une superstructure (cf. 157, 156 d'une part, 150 et 154 d'autre part).</seg>
                              </title>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">Illustration</classCode>
                                 <biblScope unit="page">21</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c042">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">CONGRÈS NATIONAL de la Fédération Royale des Sociétés d'Architectes</seg>
                           <seg type="main">Rapport sur l'Urbanisme</seg>
                        </title>
                        <respStmt>
                           <persName>Le rapporteur, MARCEL SCHMITS</persName>
                           <resp>cre</resp>
                        </respStmt>
                        <textLang mainLang="fre"/>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">TextContent</classCode>
                           <biblScope unit="page" from="22" to="24">22-24</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c043">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="nonSort">La</seg>
                           <seg type="main">Protection du Titre et de la Profession d'Architecte RAPPORT présenté par J. F. HOEBEN, Président de la S. B. U. A. M.</seg>
                        </title>
                        <textLang mainLang="fre"/>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">TextContent</classCode>
                           <biblScope unit="page" from="24" to="26">24-26</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c044">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">CONCOURS</seg>
                        </title>
                        <textLang mainLang="fre"/>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">TextContent</classCode>
                           <biblScope unit="page">27</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c045">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="nonSort">Les</seg>
                           <seg type="main">congrès internationaux.</seg>
                        </title>
                        <textLang mainLang="fre"/>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">TextContent</classCode>
                           <biblScope unit="page">27</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c046">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">INFORMATIONS</seg>
                        </title>
                        <textLang mainLang="fre"/>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">TextContent</classCode>
                           <biblScope unit="page">28</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c047">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">La construction</seg>
                              </title>
                              <textLang mainLang="fre"/>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">TextContent</classCode>
                                 <biblScope unit="page">28</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c048">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">La géographie physique</seg>
                              </title>
                              <textLang mainLang="fre"/>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">TextContent</classCode>
                                 <biblScope unit="page">28</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c049">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">L'activité de la</seg>
                              </title>
                              <textLang mainLang="fre"/>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">TextContent</classCode>
                                 <biblScope unit="page">28</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                     <relatedItem type="constituent" xml:id="c050">
                        <biblStruct>
                           <analytic>
                              <title level="a">
                                 <seg type="main">L'activité du bâtiment</seg>
                              </title>
                              <textLang mainLang="fre"/>
                           </analytic>
                           <monogr>
                              <imprint>
                                 <classCode scheme="CCS">TextContent</classCode>
                                 <biblScope unit="page">28</biblScope>
                              </imprint>
                           </monogr>
                        </biblStruct>
                     </relatedItem>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c051">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">2</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c052">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">3</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c053">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">3</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c054">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">4</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c055">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">6</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c056">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">6</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c057">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">7</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c058">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">8</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c059">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">9</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c060">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">10</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c061">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">10</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c062">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">10</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c063">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">10</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c064">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">10</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c065">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">11</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c066">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">12</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c067">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">29</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c068">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">30</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c069">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">31</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c070">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">31</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c071">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">31</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c072">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">31</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c073">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">31</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c074">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">31</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c075">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">32</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c076">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">32</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c077">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">32</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c078">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">32</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c079">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">32</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c080">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">33</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c081">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">33</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c082">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">33</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c083">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">34</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c084">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">34</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c085">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">34</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c086">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">35</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="constituent" xml:id="c087">
                  <biblStruct>
                     <analytic>
                        <title level="a">
                           <seg type="main">[Advertisement]</seg>
                        </title>
                     </analytic>
                     <monogr>
                        <imprint>
                           <classCode scheme="CCS">SponsoredAdvertisement</classCode>
                           <biblScope unit="page">36</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </relatedItem>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
<profileDesc>
            <textClass>
                <classCode scheme="http://vocab.getty.edu/aat/">300312349</classCode>        
            </textClass>
        </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="Magazine">
            <div type="Issue">
               <div type="PublicationInfo">
                  <div type="GenericPubInfo">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P1_TB00001">
                        <lb facs="P1_TL00001"/>wi;vu: i)AII(JIIÏE(rnmiï ET ir URBANISME</ab>
                  </div>
                  <div type="GenericPubInfo">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P1_TB00005">
                        <lb facs="P1_TL00011"/>13e ANNÉE<lb facs="P1_TL00012"/>19 3 5<lb facs="P1_TL00013"/>Ce numéro 5 francs</ab>
                  </div>
                  <div type="GenericPubInfo">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P1_TB00004">
                        <lb facs="P1_TL00010"/>ml</ab>
                  </div>
                  <div type="GenericPubInfo">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P2_TB00001">
                        <lb facs="P2_TL00001"/>* REVUE MENSUELLE BELGE D'ARCHITECTURE ET D'URBANISME<lb facs="P2_TL00002"/>LA C TE comprenant la Revue d'information technique parue jusqu'ici sous le titre'Tekhné'<lb facs="P2_TL00003"/>SOCIETE COOPERATIVE Organe de la Société Belge des Urbanistes et Architectes Modernistes<lb facs="P2_TL00004"/>XIIIe ANNEE<lb facs="P2_TL00005"/>BRUXELLES ■ COMITE DE REDACTION:<lb facs="P2_TL00006"/>ADMINISTRATEUR-DIRECTEUR: Chefs de rubrique<lb facs="P2_TL00007"/>A. CORNUT, Architecte L FRANÇOIS, Architecte<lb facs="P2_TL00008"/>CONSEIL D 'ADMINISTRATION : j. FRANSEN, Architecte<lb facs="P2_TL00009"/>A. CORNUT, Architecte WAM MMCTCKI A L-J.<lb facs="P2_TL00010"/>G. FRANCE, Architecte C' VAN NUETEN' Arch'+ecte<lb facs="P2_TL00011"/>J. HOEBEN, Architecte R- VERWILGHEN, Ing. urbaniste<lb facs="P2_TL00012"/>P. VERBRUGGEN, Architecte<lb facs="P2_TL00013"/>R. VERWILGHEN, Ing. c. c. REDACTION:<lb facs="P2_TL00014"/>REDACTEUR EN CHEF: V. BOURGEOIS, Architecte<lb facs="P2_TL00015"/>R. VANDERBORGHT, Architecte |_.-H. DE KONINCK, Architecte<lb facs="P2_TL00016"/>Avenue de la Tenderie, 28, Bruxelles G_ EysSEL|NC|&lt;i Archi+ecte<lb facs="P2_TL00017"/>IMPRESSION ET PUBLICITE : H. HOSTE, Architecte<lb facs="P2_TL00018"/>ERNEST-FR. DE ROY . .Ar.. ITÇrUrM A UM A<lb facs="P2_TL00019"/>.. . , _ . J. MOUTSCHEN, Architecte<lb facs="P2_TL00020"/>41, Avenue de France, Anvers in/.ul.r,iPk,T<lb facs="P2_TL00021"/>Chèques postaux : ABONNEMENT : A. NYST, Ingénieur-Architecte<lb facs="P2_TL00022"/>Ernest Fr. De Roy -La Cité n° 1211.27 Belgique : 50 francs<lb facs="P2_TL00023"/>Etranger : 70 francs<lb facs="P2_TL00024"/>ABONNEMENTS: (14 belgas)<lb facs="P2_TL00025"/>LIBRAIRIE DIETRICH &amp; Co. Les rédacteurs et collaborateurs sont seuls responsables<lb facs="P2_TL00026"/>m D J kA ' 'eurs articles. Il sera rendu compte dans la revue<lb facs="P2_TL00027"/>lU, i\Ue aU MUSee. JÇ |ou| ouvrage dont un exemplaire lui sera envoyé.<lb facs="P2_TL00028"/>Chèques postaux : 571.03</ab>
                  </div>
                  <div type="GenericPubInfo">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P7_TB00001">
                        <lb facs="P7_TL00001"/>Supplément au n° 4du volume 13 de la revue LA CITE"</ab>
                  </div>
                  <div type="GenericPubInfo">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P13_TB00002">
                        <lb facs="P13_TL00002"/>LA CITÉ XIII" Année<lb facs="P13_TL00003"/>N° 4. - 1935</ab>
                  </div>
                  <div type="GenericPubInfo">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P36_TB00001">
                        <lb facs="P36_TL00001"/>IMPRIMEUR - ÉDITEUR<lb facs="P36_TL00002"/>ERNEST FR. DE ROY<lb facs="P36_TL00003"/>41, AVENUE DE FRANCE<lb facs="P36_TL00004"/>M ANVERS U</ab>
                  </div>
               </div>
               <div type="EditorialContent">
                  <div type="TextContent" corresp="c001">
                     <div type="Head">
                        <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                            xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                            facs="P1_TB00002">
                           <lb facs="P1_TL00002"/>Sommaire :</ab>
                     </div>
                     <div type="Copy">
                        <div type="BodyContent">
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P1_TB00003">
                                    <lb facs="P1_TL00003"/>L'Evolution de l'Habitation Individuelle.<lb facs="P1_TL00004"/>Rapport sur l'Urbanisme.<lb facs="P1_TL00005"/>La Protection du Titre et de la Profession<lb facs="P1_TL00006"/>d'Architecte.<lb facs="P1_TL00007"/>Concours.<lb facs="P1_TL00008"/>Les Congrès Internationaux,<lb facs="P1_TL00009"/>informations.</ab>
                              </div>
                           </div>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
                  <div type="TextContent" corresp="c002">
                     <div type="Head">
                        <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                            xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                            facs="P5_TB00001">
                           <lb facs="P5_TL00001"/>INDEX DES ANNONCES</ab>
                     </div>
                     <div type="Copy">
                        <div type="BodyContent">
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P5_TB00002">
                                    <lb facs="P5_TL00002"/>AMEUBLEMENT :<lb facs="P5_TL00003"/>Rod. Cla es<lb facs="P5_TL00004"/>Van Der Borght Frères, S.A.<lb facs="P5_TL00005"/>AMEUBLEMENT DE CUISINE:<lb facs="P5_TL00006"/>Etablissements E. J. Van De Ven<lb facs="P5_TL00007"/>APPUIS DE FENÊTRES :<lb facs="P5_TL00008"/>L. Claes<lb facs="P5_TL00009"/>ASCENSEURS :<lb facs="P5_TL00010"/>Schindler &amp; Cie<lb facs="P5_TL00011"/>BETON :<lb facs="P5_TL00012"/>Bétons flottants<lb facs="P5_TL00013"/>Marcel Delvaux<lb facs="P5_TL00014"/>Armand Detry<lb facs="P5_TL00015"/>Imprégnation des Bois, S.A.<lb facs="P5_TL00016"/>M. E. Rossbach<lb facs="P5_TL00017"/>BRIQUES :<lb facs="P5_TL00018"/>Tuileries et Briqueteries d'Hennuyères<lb facs="P5_TL00019"/>Maison Kessels<lb facs="P5_TL00020"/>BRONZES :<lb facs="P5_TL00021"/>Rod. Cla es<lb facs="P5_TL00022"/>BUREAU D'ETUDES:<lb facs="P5_TL00023"/>M. E. Rossbach<lb facs="P5_TL00024"/>Léon Tirifahy<lb facs="P5_TL00025"/>CARREAUX :<lb facs="P5_TL00026"/>L. Claes<lb facs="P5_TL00027"/>CÉRAMIQUES :<lb facs="P5_TL00028"/>L. Claes<lb facs="P5_TL00029"/>CHASSIS METALLIQUES:<lb facs="P5_TL00030"/>Alfred François<lb facs="P5_TL00031"/>CHAUFFAGE :<lb facs="P5_TL00032"/>J. La sserre<lb facs="P5_TL00033"/>CIMENT :<lb facs="P5_TL00034"/>Ciments d'Obourg<lb facs="P5_TL00035"/>COFFRAGE :<lb facs="P5_TL00036"/>Farcométal - Léon Tirifahy<lb facs="P5_TL00037"/>COULEURS :<lb facs="P5_TL00038"/>De Keyn Frères<lb facs="P5_TL00039"/>Les Fils Lévy-Finger<lb facs="P5_TL00040"/>COUVRE-MURS ;<lb facs="P5_TL00041"/>L. Claes<lb facs="P5_TL00042"/>DÉCORATION :<lb facs="P5_TL00043"/>Henri Manneback<lb facs="P5_TL00044"/>ÉLECTRICITÉ .-<lb facs="P5_TL00045"/>Fernand Deswert<lb facs="P5_TL00046"/>EMAUX :<lb facs="P5_TL00047"/>De Keyn Frères<lb facs="P5_TL00048"/>Les Fils Lévy-Finger<lb facs="P5_TL00049"/>ENCADREMENTS :<lb facs="P5_TL00050"/>L. Claes<lb facs="P5_TL00051"/>ENTREPRISES GENERALES :<lb facs="P5_TL00052"/>Marcel Delvaux<lb facs="P5_TL00053"/>Armand Detry<lb facs="P5_TL00054"/>François &amp; Fils<lb facs="P5_TL00055"/>ETALAGES :<lb facs="P5_TL00056"/>Rod. Claes<lb facs="P5_TL00057"/>FERRONNERIES :<lb facs="P5_TL00058"/>Alfred François</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P5_TB00003">
                                    <lb facs="P5_TL00059"/>GRANIT :<lb facs="P5_TL00060"/>Société Anonyme de Merbes Sprimont<lb facs="P5_TL00061"/>HOURDIS :<lb facs="P5_TL00062"/>Farcométal - Léon Tirifahy<lb facs="P5_TL00063"/>Tuil. et Br/q. d'Hennuyères et de Wanlin<lb facs="P5_TL00064"/>Imprégnation des Bois<lb facs="P5_TL00065"/>Plancher Tubacier<lb facs="P5_TL00066"/>LATTIS METALLIQUES:<lb facs="P5_TL00067"/>Léon Tirifahy<lb facs="P5_TL00068"/>LINOLEUM :<lb facs="P5_TL00069"/>Van Der Borght Frères, S.A.<lb facs="P5_TL00070"/>LUMINAIRES :<lb facs="P5_TL00071"/>Rod. Claes<lb facs="P5_TL00072"/>MARBRES :<lb facs="P5_TL00073"/>Société Anonyme de Merbes Sprimont<lb facs="P5_TL00074"/>MONTE-CHARGE :<lb facs="P5_TL00075"/>Schindler &amp; Co.<lb facs="P5_TL00076"/>PLAQUES ET PANNEAUX ISOLANTS :<lb facs="P5_TL00077"/>Insulite<lb facs="P5_TL00078"/>France &amp; Co.<lb facs="P5_TL00079"/>PARQUET :<lb facs="P5_TL00080"/>France &amp; Co.<lb facs="P5_TL00081"/>PEINTURE :<lb facs="P5_TL00082"/>H. Manneback<lb facs="P5_TL00083"/>POTEAUX :<lb facs="P5_TL00084"/>Imprégnation des Bois, S.A.<lb facs="P5_TL00085"/>REPRODUCTION DE PLANS :<lb facs="P5_TL00086"/>Fernand Couvreur<lb facs="P5_TL00087"/>REVETEMENTS :<lb facs="P5_TL00088"/>Imprégnation des Bois, S.A.<lb facs="P5_TL00089"/>Janlet, Pardoen &amp; Roelants<lb facs="P5_TL00090"/>SEUILS :<lb facs="P5_TL00091"/>L. Claes<lb facs="P5_TL00092"/>Tuileries et Briqueteries d'Hennuyères<lb facs="P5_TL00093"/>TAPIS :<lb facs="P5_TL00094"/>Van Der Borght Frères, S.A.<lb facs="P5_TL00095"/>TAPIS CAOUTCHOUC<lb facs="P5_TL00096"/>France &amp; Co.<lb facs="P5_TL00097"/>TAPISSERIES :<lb facs="P5_TL00098"/>H. Manneback<lb facs="P5_TL00099"/>Van Der Borght Frères, S.A.<lb facs="P5_TL00100"/>TENTES :<lb facs="P5_TL00101"/>A. François<lb facs="P5_TL00102"/>THERMOSTATS :<lb facs="P5_TL00103"/>The Reostatic Co.<lb facs="P5_TL00104"/>TUBES :<lb facs="P5_TL00105"/>Usines à tubes de la Meuse<lb facs="P5_TL00106"/>TUILES:<lb facs="P5_TL00107"/>Maison Kessels<lb facs="P5_TL00108"/>Tuileries et Briqueteries d'Hennuyères et de Wanlin<lb facs="P5_TL00109"/>TUYAUX DE DRAINAGE :<lb facs="P5_TL00110"/>Tuileries et Briqueteries d'H ennuyères<lb facs="P5_TL00111"/>VERNIS :<lb facs="P5_TL00112"/>De Keyn Frères<lb facs="P5_TL00113"/>Les Fils Lévy-Finger</ab>
                              </div>
                           </div>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
                  <div type="TextContent" corresp="c003">
                     <div type="Head">
                        <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                            xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                            facs="P13_TB00003">
                           <lb facs="P13_TL00004"/>L'Evolution de l'Habitation Individuelle</ab>
                     </div>
                     <div type="Byline">
                        <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                            xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                            facs="P13_TB00004">
                           <lb facs="P13_TL00005"/>Extraits de l'étude d'Alexandre Klein<lb facs="P13_TL00006"/>„MAISONS POUR UNE FAMILLE"<lb facs="P13_TL00007"/>Stuttgart, 1934, chez Julius Hoffmann.</ab>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c004">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P15_TB00002">
                              <lb facs="P15_TL00002"/>Fig. I et la. (Note: les esquisses accompagnant les<lb facs="P15_TL00003"/>plans ont pour but de faciliter la compréhension au<lb facs="P15_TL00004"/>lecteur.) (Architecte Palladio, Villa Porto à Vancimuglio.)<lb facs="P15_TL00005"/>Prédilection marquée pour un style pompeux inspiré<lb facs="P15_TL00006"/>par l'étude des principes d'architecture greco-romaine.<lb facs="P15_TL00007"/>Axialité, symétrie. Les dimensions réduites du bâtiment,<lb facs="P15_TL00008"/>de même que le porche et l'escalier disposés à l'avant<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P15_TL00009"/>plan, accentuent au plus haut degré la forme axiale.<lb facs="P15_TL00010"/>Les escaliers intérieurs ne jouent qu'un rôle effacé dans<lb facs="P15_TL00011"/>I ensemble et ne portent pas préjudice à la clarté de<lb facs="P15_TL00012"/>ïa composition.</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c005">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P15_TB00003">
                              <lb facs="P15_TL00013"/>Fig. 2 et 2a (Palladio, Villa Valmarana à Lisiera).<lb facs="P15_TL00014"/>La composition est plus riche du fait du développement<lb facs="P15_TL00015"/>plus grand des axes secondaires. L'architecte a réussi<lb facs="P15_TL00016"/>à maintenir le principe d'axialité dans toutes les onze<lb facs="P15_TL00017"/>pièces amenagees dans le bâtiment. Très caractéris<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P15_TL00018"/>tiques sont les deux grandes loggias. Les quatre esca<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P15_TL00019"/>l:ers sont assez effacés et non différenciés.</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c006">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P15_TB00004">
                              <lb facs="P15_TL00020"/>Fig. 3 et 3a (Palladio, Villa Angarano près Bassano).<lb facs="P15_TL00021"/>Encore une fois le principe de f'axialité domine le plan<lb facs="P15_TL00022"/>d'ensemble et se trouve rehaussé par la disposition des<lb facs="P15_TL00023"/>cours et du jardin, ainsi que par les annexes qui ne<lb facs="P15_TL00024"/>forment qu un avec le corps de logis. La forme des<lb facs="P15_TL00025"/>bâtisses et des cours intérieures est simple et consiste<lb facs="P15_TL00026"/>en losanges et carrés. Seul le mur entourant le jardin<lb facs="P15_TL00027"/>adopte une forme concave, rotondité qui complète et<lb facs="P15_TL00028"/>parachève le plan d'ensemble.</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c007">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P15_TB00005">
                              <lb facs="P15_TL00029"/>Fig. 4 et 4a (Palladio, Villa M. Thiene à Quinto).<lb facs="P15_TL00030"/>Concentration puissante des bâtiments qui permet de<lb facs="P15_TL00031"/>dégager entièrement les pièces disposées à l'extérieur.<lb facs="P15_TL00032"/>On sent une unité de conception, un plan d'ensemble<lb facs="P15_TL00033"/>qui comprend les modifications apportées aux alen<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P15_TL00034"/>tours de la villa. L'effet esthétique est donné par la<lb facs="P15_TL00035"/>façade et ses colonnes.</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c008">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P15_TB00006">
                              <lb facs="P15_TL00036"/>Fig. 5 et 5a (Palladio, Villa Rotonda près Vicence).<lb facs="P15_TL00037"/>Le bâtiment comporte deux axes en diagonale parfaite<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P15_TL00038"/>ment symétriques. La composition s'étend paraillement<lb facs="P15_TL00039"/>sur les 2 axes de remplacement donné. Les propositions<lb facs="P15_TL00040"/>sont inspirées des lois harmoniques empruntées aux Ro<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P15_TL00041"/>mains (cf. Il et lia). Le visiteur pénètre jusqu'au cœur<lb facs="P15_TL00042"/>même de la maison où il perçoit un deuxième axe forte<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P15_TL00043"/>ment prononcé également et ayant son aboutissement<lb facs="P15_TL00044"/>dans le jardin.</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c009">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P16_TB00002">
                              <lb facs="P16_TL00002"/>Fig. 6 et 6a (Château de Crans).<lb facs="P16_TL00003"/>Vestiges de l'influence ei do !a pompe italiennes, avec<lb facs="P16_TL00004"/>écart prononcé vers le confort et raffinement du ÎBme<lb facs="P16_TL00005"/>siècle. Le motif principal vestibule-salon com<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P16_TL00006"/>mence à perdre en importance ; par contre l'escalier<lb facs="P16_TL00007"/>connaît un grand développement. Réservé aux " maî<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P16_TL00008"/>tres " et à leurs invités, l'escalier se trouve dans une<lb facs="P16_TL00009"/>cage bien éclairée donnant directement sur Se vestibule.<lb facs="P16_TL00010"/>Le bâtiment contient en outre des escaliers de service<lb facs="P16_TL00011"/>plus ou moins dissimulés (voir ce qui est dit plus bas<lb facs="P16_TL00012"/>à propos des fig. 35-44). Les communs sont étroitement<lb facs="P16_TL00013"/>reliés au corps de logis, solution plus pratique que celle<lb facs="P16_TL00014"/>adoptée dans les palais italiens (voir plus bas ce qui est<lb facs="P16_TL00015"/>dit concernant l'utilisation du terrain à propos des fig.<lb facs="P16_TL00016"/>27-34). La cuisine est encore séparée, mais elle se trouve<lb facs="P16_TL00017"/>à proximité de Sa salle à manger. Les chambres d'appa<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P16_TL00018"/>rat ne sont plus si nombreuses ; elles font suite aux ap<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P16_TL00019"/>partements privés. Les contours du bâtiment ne présen<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P16_TL00020"/>tent plus la forme cubique si prononcée dans les villas<lb facs="P16_TL00021"/>italiennes.</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c010">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P16_TB00003">
                              <lb facs="P16_TL00022"/>Fig. 7 et 7a (Maison de campagne d'après Ch. E.<lb facs="P16_TL00023"/>Briseux, tiré d'une édition de l'an 1743).<lb facs="P16_TL00024"/>Comme dans la figure précédente, le vestibule et le<lb facs="P16_TL00025"/>salon sont peu développés. Une place relativement im<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P16_TL00026"/>portante est attribuée à la salle à manger, cuisine et<lb facs="P16_TL00027"/>services. Maigre ce changement, la villa conserve le<lb facs="P16_TL00028"/>caractère somptueux que nous avons vu chez les Italiens.<lb facs="P16_TL00029"/>L'escalier disposé sur un côté porte préjudice à la net<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P16_TL00030"/>teté de forme du vestibule. Les appartements privés<lb facs="P16_TL00031"/>sont entièrement séparés des pièces de réception. Le<lb facs="P16_TL00032"/>portique en saillie rond et convexe, comme on le trouve<lb facs="P16_TL00033"/>généralement à cette époque, est peu engageant, ce<lb facs="P16_TL00034"/>qui est vrai aussi pour l'escalier aménagé, dans le por<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P16_TL00035"/>tique.</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c011">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P16_TB00004">
                              <lb facs="P16_TL00036"/>Fig. 8 et 8a (Maison de campagne d'après Briseux,<lb facs="P16_TL00037"/>même source).<lb facs="P16_TL00038"/>Le but qu'on s'est proposé, modeste et compliqué à<lb facs="P16_TL00039"/>la fois, le tout subordonné à des tendances classiques,<lb facs="P16_TL00040"/>a eu une certaine confusion pour résultat. Le vestibule<lb facs="P16_TL00041"/>situé en dehors de l'axe, avec l'escalier en retrait, annule<lb facs="P16_TL00042"/>l'effet qu'on comptait obtenir par la disposition axiale<lb facs="P16_TL00043"/>des pièces. Si on peut encore parler d'un axe principal,<lb facs="P16_TL00044"/>l'axe perpendiculaire est inexistant. D'un côté se trouve<lb facs="P16_TL00045"/>une grande chambre a coucher, de l'autre, cinq petites<lb facs="P16_TL00046"/>pièces. Une partie du vestibule a été employée pour<lb facs="P16_TL00047"/>y aménager une chambre de servante et un corridor<lb facs="P16_TL00048"/>(cf. le portique italien des fig. 1-4). Ce specimen d'ar<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P16_TL00049"/>chitecture démontre clairement que la façade ne cor<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P16_TL00050"/>respond plus au plan intérieur: 12 portes et fenêtres<lb facs="P16_TL00051"/>sur 29 sont factices.</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c012">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P16_TB00005">
                              <lb facs="P16_TL00052"/>Fig. 9 et 9a (M. Céligny, Suisse).<lb facs="P16_TL00053"/>L'axialité se réduit ici à un étroit corridor où prend<lb facs="P16_TL00054"/>naissance l'escalier conduisant à l'étage. Il serait inté<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P16_TL00055"/>ressant de comparer cette axialité rudimentaire avec<lb facs="P16_TL00056"/>d'autres types d'architecture semblables, tels que le<lb facs="P16_TL00057"/>style colonial américain, p. ex, (fig. 15 et 15a).</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c013">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P16_TB00006">
                              <lb facs="P16_TL00058"/>Fig. 10 et 10a (M. Reijot Varembé, Genève).<lb facs="P16_TL00059"/>Tendances " bourgeoises " de plus en plus prononcées :<lb facs="P16_TL00060"/>séparation plus marquée entre les appartements privés<lb facs="P16_TL00061"/>et le jardin d'une part, l'entrée d'autre part. Plus grande<lb facs="P16_TL00062"/>intimité (cf. 6, 7 et 8). Le vestibule est latéral et asymé<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P16_TL00063"/>trique. L'axe se déplace et mène le visiteur à travers<lb facs="P16_TL00064"/>la salle à manger devenue chambre de communication,<lb facs="P16_TL00065"/>au salon et au jardin.</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c014">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P17_TB00002">
                              <lb facs="P17_TL00002"/>Fig. Il et lia (Exemple théorique, tiré des "Leçons<lb facs="P17_TL00003"/>d'Architecture" de Durant, 1802 et présentant une<lb facs="P17_TL00004"/>grande ressemblance avec la Villa Rotonda de Palladio).<lb facs="P17_TL00005"/>En tenant en regard les fig. 5 et sa, le lecteur pourra<lb facs="P17_TL00006"/>se convaincre de l'excès de schématisme qui caracté<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P17_TL00007"/>rise le style Empire. (Voir aussi Introduction, note 2.)<lb facs="P17_TL00008"/>La composition de l'époque suivait un schéma abstrait,<lb facs="P17_TL00009"/>les proportions entre les différentes pièces étant ba<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P17_TL00010"/>sées sur un simple calcul, au contraire de ce qui se<lb facs="P17_TL00011"/>faisait lors de la Renaissance où des principes plus éle<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P17_TL00012"/>vés présidaient à la conception du plan. A noter égale<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P17_TL00013"/>ment la disposition judicieuse des colonnes dans la<lb facs="P17_TL00014"/>villa italienne, d'un effet infiniment plus agréable que<lb facs="P17_TL00015"/>la symétrie monotone de la fig. I i.</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c015">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P17_TB00003">
                              <lb facs="P17_TL00016"/>Fig. 12 et 12a (Maison de campagne à Chessy près<lb facs="P17_TL00017"/>Lagny en Brie, vers 1800).<lb facs="P17_TL00018"/>Le vestibule a dégénéré en une sorte de corridor et<lb facs="P17_TL00019"/>s'étale dans une direction opposée à la disposition gé<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P17_TL00020"/>nérale des pièces. De ce vestibule on pénètre directe<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P17_TL00021"/>ment dans la salle à manger. Le salon, pièce principale<lb facs="P17_TL00022"/>jusqu'alors, fait totalement défaut. La salle de bain<lb facs="P17_TL00023"/>occupe une partie de la masse centrale du bâtiment ;<lb facs="P17_TL00024"/>il en est de même pour la cuisine qui, par ses dimen<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P17_TL00025"/>sions, empiète sur remplacement destiné aux pièces<lb facs="P17_TL00026"/>principales.</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c016">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P17_TB00004">
                              <lb facs="P17_TL00027"/>Fig. 13 et 13a (Maison de campagne française, vers<lb facs="P17_TL00028"/>1800).<lb facs="P17_TL00029"/>Quel contraste avec le " Voorhof " de la Renaissance<lb facs="P17_TL00030"/>(fig. 4 et 4a) si nettement délimité. C'est bien carac<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P17_TL00031"/>téristique pour l'époque que ce désir d'englober la na<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P17_TL00032"/>ture dans le plan, au lieu de la subordonner tout sim<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P17_TL00033"/>plement à l'idée d'ensemble. Les ailes du bâtiment ne<lb facs="P17_TL00034"/>forment plus un fout continu et ne font plus l'impres<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P17_TL00035"/>sion d'une unité architecturale. Soucieux de séparer les<lb facs="P17_TL00036"/>appartements privés et le jardin, de l'entrée et des<lb facs="P17_TL00037"/>salles de réception, l'architecte a renoncé au principe<lb facs="P17_TL00038"/>de l'axialité. Pour gagner le salon, il faut passer par<lb facs="P17_TL00039"/>une antichambre et une salle à manger, ce qui entraîne<lb facs="P17_TL00040"/>pour le visiteur quatre changements successifs (à 90 )<lb facs="P17_TL00041"/>de direction. L'escalier occupe fout le devant de la<lb facs="P17_TL00042"/>façade, ce qui trouble la symétrie. La préoccupation est<lb facs="P17_TL00043"/>visible, de la part de l'architecte, de maintenir malgré<lb facs="P17_TL00044"/>tout l'axialité et l'harmonie dans l'ensemble de la com<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P17_TL00045"/>position, ce qui mène a un desaccord flagrant avec<lb facs="P17_TL00046"/>l'objectif visé.</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c017">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P17_TB00005">
                              <lb facs="P17_TL00047"/>Fig. 14 et 14a (Pavillon, vers 1800).<lb facs="P17_TL00048"/>Façade monumentale avec deux axes perpendiculaires.<lb facs="P17_TL00049"/>Le but est atteint au point de vue extérieur. L'intérieur<lb facs="P17_TL00050"/>ne répond cependant pas à nos attentes. Aucune idée<lb facs="P17_TL00051"/>générale, aucun centre d'intérêt: rien que des pièces<lb facs="P17_TL00052"/>isolées, une habitation de petit bourgeois (cf. fig. 5<lb facs="P17_TL00053"/>et 5a).</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c018">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P17_TB00006">
                              <lb facs="P17_TL00054"/>Fig. I et 15a (Amérique).<lb facs="P17_TL00055"/>L'axe le long duquel étaient disposées (à l'époque clas<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P17_TL00056"/>sique) les salles de réception, forme ici une espèce de<lb facs="P17_TL00057"/>corridor dans lequel est aménagé l'escalier (cf. les spé<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P17_TL00058"/>cimens datant du I6me et I8me siècle). La façade con<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P17_TL00059"/>fient encore des vestiges d'axialité et de symétrie. Les<lb facs="P17_TL00060"/>portes et fenêtres ne sont disposées d'une façon symé<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P17_TL00061"/>trique que sur trois côtés, l'effet devant être concentré<lb facs="P17_TL00062"/>sur la " façade ".</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c019">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P18_TB00002">
                              <lb facs="P18_TL00002"/>Fig. 16 et 16a (Villa d'avant-guerre).<lb facs="P18_TL00003"/>La ligne ronde convexe que nous connaissons déjà de<lb facs="P18_TL00004"/>la fig. 3, 3a et dont nous avons constaté par ailleurs<lb facs="P18_TL00005"/>l'effet peu engageant, se retrouve ici particulièrement<lb facs="P18_TL00006"/>accentuée aussi bien dans la façade principale que dans<lb facs="P18_TL00007"/>celle donnant sur le jardin. Le portique a abandonné<lb facs="P18_TL00008"/>la majeure partie de l'emplacement qui lui revenait<lb facs="P18_TL00009"/>jadis, au profit des cuisines et W.C. Ce qui en reste<lb facs="P18_TL00010"/>maintenant n'est qu'une entrée étroite qui en aboutis<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P18_TL00011"/>sant au salon dessine un axe, ii est vrai, mais dont<lb facs="P18_TL00012"/>l'axialité est fortement atténuée par la forme trans<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P18_TL00013"/>versale du hall dont les lignes manquent de netteté ef<lb facs="P18_TL00014"/>de cohérence. Tandis que dans la villa du lôrne siècle<lb facs="P18_TL00015"/>la direction dans laquelle le visiteur devait s'engager<lb facs="P18_TL00016"/>était précise ; ici, le plan tortueux le laisse insatisfait et<lb facs="P18_TL00017"/>perplexe. Les plans ont été subordonnés à des préoccu<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P18_TL00018"/>pations d'ordre ornemental : l'office p. Ex. fait pendant<lb facs="P18_TL00019"/>au petit salon, d'où une forme qui ne répond nullement<lb facs="P18_TL00020"/>à la destination de la pièce. En somme, nous avons<lb facs="P18_TL00021"/>à faire dans cet exemple à une architecture de fantaisie<lb facs="P18_TL00022"/>et la symétrie de l'intérieur, si elle existe, n'est pas<lb facs="P18_TL00023"/>organique.</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c020">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P18_TB00003">
                              <lb facs="P18_TL00024"/>17 et 17a (Villa d'avant-guerre).<lb facs="P18_TL00025"/>Encore un exemple qui démontre la dissociation gra<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P18_TL00026"/>duelle entre la forme et le contenu, accompagnée d'un<lb facs="P18_TL00027"/>manque de compréhension dans l'aménagement de l'in<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P18_TL00028"/>térieur. Dans la fig. 17 l'axialité subit une perturbation<lb facs="P18_TL00029"/>du fait de la disposition asymétrique de la porte entre<lb facs="P18_TL00030"/>le vestibule et le salon, ainsi que par suite de l'adjonc<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P18_TL00031"/>tion d'un jardin d'hiver. Les planches qui se trouvent<lb facs="P18_TL00032"/>dans cette dernière pièce sont encombrantes et barrent<lb facs="P18_TL00033"/>la vue et le passage au jardin (d'été) qui devrait former<lb facs="P18_TL00034"/>la conclusion logique du plan. Il y a une disparité cho<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P18_TL00035"/>quante entre ces plantes et le cadre naturel formé par<lb facs="P18_TL00036"/>les alentours de la maison. Très malheureux aussi le pro<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P18_TL00037"/>longement longitudinal de la façade arrière.</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c021">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P18_TB00004">
                              <lb facs="P18_TL00038"/>Fig. 18 à IBh (Villa, tiré de Ostendorf " Haus und<lb facs="P18_TL00039"/>Sarten ").<lb facs="P18_TL00040"/>Les prolongements et saillies ajoutés au corps du logis<lb facs="P18_TL00041"/>sont en contradiction avec le plan intérieur. L'axe<lb facs="P18_TL00042"/>n'aboutit plus au jardin. Les deux pièces principales<lb facs="P18_TL00043"/>disposées sur l'axe, le hall et le salon, sont traitées<lb facs="P18_TL00044"/>d'une façon trop indépendante l'une de l'autre et, par<lb facs="P18_TL00045"/>conséquent, manquent d'harmonie (fig. 18a). L'empla<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P18_TL00046"/>cement des portes est également malheureux dans ces<lb facs="P18_TL00047"/>deux pièces et ne permet pas une vue d'ensemble.<lb facs="P18_TL00048"/>Les fig. c-h servent à démontrer ces vices du plan.<lb facs="P18_TL00049"/>En mettant la porte au milieu (fig. 18 c et d) l'architecte<lb facs="P18_TL00050"/>aurait rendu possible à une personne entrant par cette<lb facs="P18_TL00051"/>porte de percevoir la pièce dans toute sa largeur,<lb facs="P18_TL00052"/>comme le prouve le tracé géométrique. La fig. 18 f fait<lb facs="P18_TL00053"/>ressortir la longueur inégale des rayons visuels partant<lb facs="P18_TL00054"/>des yeux d'une personne debout sur le seuil de la pièce.<lb facs="P18_TL00055"/>Le spectateur obtient ainsi deux vues différentes de la<lb facs="P18_TL00056"/>pièce, au lieu d'une perception harmonieuse de l'en<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P18_TL00057"/>semble. L'effort d'adaptation subi par les organes de<lb facs="P18_TL00058"/>la vue ne fait que renforcer l'impression désagréable<lb facs="P18_TL00059"/>créée par la disposition des lieux. Plus la porte se rap<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P18_TL00060"/>proche du mur, plus cet effet se fait sentir (fig. 18 g<lb facs="P18_TL00061"/>et h).</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c022">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P19_TB00002">
                              <lb facs="P19_TL00002"/>Fig. 19 et 19a (Villa, tiré de Ostendorf " H aus und<lb facs="P19_TL00003"/>Garten ").<lb facs="P19_TL00004"/>Un couloir en boyau a tendances axiales très fortes,<lb facs="P19_TL00005"/>nous mene non pas au salon, mais par une porte dé<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P19_TL00006"/>robée à une salle à manger perpendiculaire à l'axe.<lb facs="P19_TL00007"/>Celui-ci aboutit à un mur sans fenêtre, mais la per<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P19_TL00008"/>sonne qui voudrait suivre le mouvement, verra sa route<lb facs="P19_TL00009"/>barrée par une cloison et son attention attirée vers le<lb facs="P19_TL00010"/>mobilier disposé au centre de la salle à manger. En<lb facs="P19_TL00011"/>changeant de direction elle trouvera ensuite la porte du<lb facs="P19_TL00012"/>jardin, après quoi elle reprendra la ligne axiale. Ces dé<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P19_TL00013"/>tours ne seront pas évités si au lieu d'emprunter l'en<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P19_TL00014"/>trée principale, on pénètre dans la maison par le jardin.</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c023">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P19_TB00003">
                              <lb facs="P19_TL00015"/>20 et 20a (Villa, tiré du même ouvrage).<lb facs="P19_TL00016"/>Le but que se propose l'architecte est de diviser les<lb facs="P19_TL00017"/>bâtiments en deux parties symétriques dont l'une con<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P19_TL00018"/>tiendra 2 pièces et I autre 14. La façade devra donc<lb facs="P19_TL00019"/>être indépendante de l'aménagement intérieur du bâ<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P19_TL00020"/>timent. Le perron et le vestibule esquissent un mouve<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P19_TL00021"/>ment axial qui ne peut cependant être maintenu dans<lb facs="P19_TL00022"/>le reste de la composition.</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c024">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P19_TB00004">
                              <lb facs="P19_TL00023"/>Fig. 21 et 21a (Villa d'avant-guerre).<lb facs="P19_TL00024"/>La façade du jardin avec son grand développement est<lb facs="P19_TL00025"/>hors de proportion avec l'objectif visé. En comparaison<lb facs="P19_TL00026"/>de ce grand déploiement d'architecture, le hall avec<lb facs="P19_TL00027"/>son encoche paraît assez mesquin. La disposition axiale<lb facs="P19_TL00028"/>de la cheminée est une réminiscence de l'ancienne<lb facs="P19_TL00029"/>maison paysanne où le foyer était le lieu de réunion de<lb facs="P19_TL00030"/>la famille et le motif principal d'architecture.</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c025">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P19_TB00005">
                              <lb facs="P19_TL00031"/>Fig. 22-22b (Villa, tiré de Ostendorf, op. cit.).<lb facs="P19_TL00032"/>La symétrie de la façade n'est que pur formalisme.<lb facs="P19_TL00033"/>C'est une tentative d'équilibrer un retrait avec une<lb facs="P19_TL00034"/>saillie. La d isposition des p:èces ne comporte ni axialité<lb facs="P19_TL00035"/>ni symétrie.</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c026">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P19_TB00006">
                              <lb facs="P19_TL00036"/>Fig. 23-23b (Villa d 1 après-guerre, influence de l'école<lb facs="P19_TL00037"/>d'Ostendorf).<lb facs="P19_TL00038"/>La symétrie de la façade est obtenue par les mêmes<lb facs="P19_TL00039"/>procédés qu'à la fig. 22. Le souci de l'équilibre a été<lb facs="P19_TL00040"/>poussé au point d'annexer à la façade principale une<lb facs="P19_TL00041"/>buanderie et une étable.</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c027">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P19_TB00007">
                              <lb facs="P19_TL00042"/>Fig, 24-24b (Villa d'après-guerre).<lb facs="P19_TL00043"/>Disparité éclatante entre la façade qu'on croirait abri<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P19_TL00044"/>ter un édifice public ou lieu de réunion, et l'intérieur<lb facs="P19_TL00045"/>consistant en un appartement modeste divisé en une<lb facs="P19_TL00046"/>série de petites pièces. Les portes-fenêtres sont préju<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P19_TL00047"/>diciables au point de vue chaleur et ameublement.<lb facs="P19_TL00048"/>L'éclairage du cabinet de travail est défectueux : la<lb facs="P19_TL00049"/>lumière venant d'en bas est aveuglante. La façade ne<lb facs="P19_TL00050"/>correspond pas au caractère moderne.</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c028">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P20_TB00002">
                              <lb facs="P20_TL00002"/>Fig. 25-25b (Villa d'après-guerre).<lb facs="P20_TL00003"/>Il ne reste plus qu'un soupçon d'axialité, ou plutôt de<lb facs="P20_TL00004"/>pseudo-axi alité. Il y a congruité entre la façade prin<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P20_TL00005"/>cipale qui nous fait supposer une disposition axiale des<lb facs="P20_TL00006"/>pièces et le plan arbitraire de l'intérieur. En somme<lb facs="P20_TL00007"/>la façade n'est qu'un décor : l'impression d axialité est<lb facs="P20_TL00008"/>obtenue grâce à la forme du jardin, aux marches du<lb facs="P20_TL00009"/>perron en demi-cercle, ainsi que par les pilastres amé<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P20_TL00010"/>nagés aux angles dans le seul but de renforcer l'effet<lb facs="P20_TL00011"/>recherché.</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c029">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P20_TB00003">
                              <lb facs="P20_TL00012"/>Fig. 26-26b Villa d'après-guerre).<lb facs="P20_TL00013"/>Façade axiale ; l'intérieur en opposition absolue à toute<lb facs="P20_TL00014"/>tradition. Il n'y a aucune concordance entre la façade<lb facs="P20_TL00015"/>et le contenu. Les différentes pièces ne sont pas nette<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P20_TL00016"/>ment délimitées et ne répondent nullement au principe<lb facs="P20_TL00017"/>d'axialité réalisé dans la façade.</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c030">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P20_TB00004">
                              <lb facs="P20_TL00018"/>Fig. 27. La cohésion manque encore, comme dans l'architecture du<lb facs="P20_TL00019"/>Moyen-Age, mais il y a deja coordination.<lb facs="P20_TL00020"/>Fig. 28. Même principe, sauf que les communs sont déjà reliés par<lb facs="P20_TL00021"/>une galerie ouverte au corps du logis.</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c031">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P20_TB00005">
                              <lb facs="P20_TL00022"/>Fig. 29. Les ailes sont sensiblement rapprochées et la communica<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P20_TL00023"/>tion avec le bâtiment central est assurée par des passerelles.<lb facs="P20_TL00024"/>Fig. 30. La disposition est la même qu'au 28, sauf que les galeries<lb facs="P20_TL00025"/>de communication sont couvertes.</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c032">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P20_TB00006">
                              <lb facs="P20_TL00026"/>Fig. 31. Les communs sont rapprochés du bâtiment central au point<lb facs="P20_TL00027"/>d'en constituer des avant-corps. Progrès notable sur les solutions<lb facs="P20_TL00028"/>précédentes au point de vue communications. Toutefois au point de<lb facs="P20_TL00029"/>vue architectural, la cohésion n'est pas encore parfaite.<lb facs="P20_TL00030"/>Fig. 32. Les services forment une des ailes du bâtiment principal.</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c033">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P20_TB00007">
                              <lb facs="P20_TL00031"/>Fig. 33. Fusion complète : Une note classique dans le développe<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P20_TL00032"/>ment du contour.<lb facs="P20_TL00033"/>Fig. 34. Fusion opérée dans un bâtiment moderne à tous points de<lb facs="P20_TL00034"/>vue.</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c034">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P20_TB00008">
                              <lb facs="P20_TL00035"/>Fig. 35 (Villa d'un patricien du I6me siècle).<lb facs="P20_TL00036"/>Les escaliers sont subordonnés à l'idée d'ensemble du plan et n en<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P20_TL00037"/>travent pas son libre développement. Ils sont modestes quant à leur<lb facs="P20_TL00038"/>forme, pas différenciés, et comme généralement à cette époque,<lb facs="P20_TL00039"/>mal éclairés.<lb facs="P20_TL00040"/>Fig. 36 (Château du IBme siècle).<lb facs="P20_TL00041"/>A côté d'une suite de salles d'apparat, nous trouvons un escalier<lb facs="P20_TL00042"/>fortement articulé, à trois voilées et une cage isolée et bien éclairée<lb facs="P20_TL00043"/>(cf. ce qui est dit à propos de 6 et 6a).</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c035">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P20_TB00009">
                              <lb facs="P20_TL00044"/>Fig. 37 (Château du IBme siècle). L'escalier à une volée prend<lb facs="P20_TL00045"/>naissance dans le vestibule, ce qui nuit à I effet d ensemble que<lb facs="P20_TL00046"/>l'architecte s'est proposé (cf. 7 et 8).<lb facs="P20_TL00047"/>Fig. 38 (Hôtel particulier du !Bme siècle).<lb facs="P20_TL00048"/>L'escalier à deux voilées est isolé, latéral et bien éclairé.</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c036">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P21_TB00002">
                              <lb facs="P21_TL00002"/>Fig. 39. Schéma d'un presbytère (IBme s.) de province formant<lb facs="P21_TL00003"/>trois sections égales.<lb facs="P21_TL00004"/>Cette architecture a eu une certaine répercussion sur l'évolution<lb facs="P21_TL00005"/>de l'habitation individuelle. Ostendorf dans son ouvrage " Haus und<lb facs="P21_TL00006"/>Garten p. 15, la cite comme exemple à suivre (cf. fig. 43). L'esca<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P21_TL00007"/>lier est large, à 3 volées, disposé à l'arrière (façade du jardin). Le<lb facs="P21_TL00008"/>devant du bâtiment contient un grand vestibule, bien éclairé et<lb facs="P21_TL00009"/>spacieux. De ce vestibule on pénètre directement dans le jardin, ce<lb facs="P21_TL00010"/>qui s'explique par des raisons d'ordre pratique.</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c037">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P21_TB00003">
                              <lb facs="P21_TL00011"/>Fig. 40 (Hôtel particulier, vers 1800).<lb facs="P21_TL00012"/>L'escalier, par ses dimensions exagérées, est d'un effet déprimant.<lb facs="P21_TL00013"/>Le fait d'avoir voulu séparer les pièces habitables et le jardin, du<lb facs="P21_TL00014"/>vestibule et de l'entrée, en renonçant à l'axialité et à un plan d'en<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P21_TL00015"/>semble imposant, ont conduit naturellement à une pareille solution,<lb facs="P21_TL00016"/>qui est la seule possible.</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c038">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P21_TB00004">
                              <lb facs="P21_TL00017"/>Fig. 41 (Villa d'avant-guerre).<lb facs="P21_TL00018"/>L'escalier a été disposé sur le côté, pour dégager le vestibule. La<lb facs="P21_TL00019"/>proportion entre la cage d'escalier et le vestibule n'est pas très<lb facs="P21_TL00020"/>heureuse ; il en est de même pour la forme de i'escalier auquel on<lb facs="P21_TL00021"/>accède directement de la porte (cf. fig. 6, ainsi que des solutions<lb facs="P21_TL00022"/>semblables fig. 10, 12 et 22).</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c039">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P21_TB00005">
                              <lb facs="P21_TL00023"/>Fig. 42 (Villa vers 1900).<lb facs="P21_TL00024"/>L'escalier n'est pas nettement séparé du hall et d'un accès plutôt<lb facs="P21_TL00025"/>difficile (cf. 7 et 8 et des solutions semblables fig. 18 et 19).</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c040">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P21_TB00006">
                              <lb facs="P21_TL00026"/>Fig. 43 (Maison individuelle d'après-guerre).<lb facs="P21_TL00027"/>Ce specimen peut être rapproché de certaines tentatives faites au<lb facs="P21_TL00028"/>IBme siècle pour conserver l'architecture classique (cf. fig. 9 et 39).</ab>
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P21_TB00007">
                              <lb facs="P21_TL00029"/>Toutefois, les conditions ayant changé tant au point de vue social<lb facs="P21_TL00030"/>et économique, qu'en ce qui concerne l'hygiène et la technique,<lb facs="P21_TL00031"/>on n'a pas pu persévérer dans cette voie. Un escalier complètement<lb facs="P21_TL00032"/>isolé comme fig. 36 n'était pas plus faisable que l'escalier en lar<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P21_TL00033"/>geur de la fig. 39 ou la cage allongée de fig. 9 ; il ne restait donc<lb facs="P21_TL00034"/>qu'une seule solution : celle d'aménager l'escalier dans le vestibule.<lb facs="P21_TL00035"/>De plus, on a dû le mettre à l'entrée, de façon à dégager la façade<lb facs="P21_TL00036"/>sud de la maison abritant le grand salon. L'entrée relativement<lb facs="P21_TL00037"/>étroite, ne pouvant être utilisée en tant que hall, située perpendi<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P21_TL00038"/>culairement au salon, avec l'escalier qui empiète, est d'un effet dé<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P21_TL00039"/>plorable. Les premières marches de l'escalier nous conduisent déjà<lb facs="P21_TL00040"/>hors de l'axe ; nous pénétrons ensuite dans un couloir obscur, un<lb facs="P21_TL00041"/>passage étroit avec porte sur le salon. Cette porte, à l'opposé de<lb facs="P21_TL00042"/>celle donnant sur le jardin, n'est pas disposée sur l'axe. On s'est<lb facs="P21_TL00043"/>efforcé de maintenir l'axialité dans le plan, pour finalement y re<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P21_TL00044"/>noncer.</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Illustration" corresp="c041">
                        <div type="Image"/>
                        <div type="Caption">
                           <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                               xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                               facs="P21_TB00008">
                              <lb facs="P21_TL00045"/>Fig. 44 (cf. 160, 162 et 327-329).<lb facs="P21_TL00046"/>Cette disposition est plus heureuse dans ce sens que l'escalier n'est<lb facs="P21_TL00047"/>pas trop près de l'entrée ; la cage en est plus développée, sans que<lb facs="P21_TL00048"/>ceci porte préjudice à une bonne utilisation de la superficie ; l'esca<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P21_TL00049"/>lier, en débouchant au premier, forme une pièce parfaitement habi<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P21_TL00050"/>table. En effet, rien n'empêche d'abaisser le plafond de l'office qui<lb facs="P21_TL00051"/>se trouve immédiatemnt en-dessous. La disposition du vestibule<lb facs="P21_TL00052"/>et de l'escalier permet une coupe parfaitement justifiée, avec la<lb facs="P21_TL00053"/>partie habitable de la maison — donnant sur le jardin, et les ser<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P21_TL00054"/>vices — de l'autre. Si la maison comporte une toiture à versant, il<lb facs="P21_TL00055"/>est préférable de disposer l'escalier contre le mur intérieur du vesti<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                              <lb facs="P21_TL00056"/>bule, ce qui permet de se passer d'une superstructure (cf. 157, 156<lb facs="P21_TL00057"/>d'une part, 150 et 154 d'autre part).</ab>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="Copy">
                        <div type="BodyContent">
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P13_TB00005">
                                    <lb facs="P13_TL00008"/>L'évolution de l'architecture démontre que les époques<lb facs="P13_TL00009"/>ou prédomine la complexité des formes sont toujours<lb facs="P13_TL00010"/>suivies d'une réaction dans le sens d'une plus grande<lb facs="P13_TL00011"/>simplification et clarté, avec retour direct ou indirect<lb facs="P13_TL00012"/>aux modèles et proportions de l'antiquité grecc-rc<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P13_TL00013"/>maine vers laquelle aspireront toujours ceux qui cher<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P13_TL00014"/>chent la suprême harmonie et le parfait équilibre.<lb facs="P13_TL00015"/>C'est ainsi que la Renaissance a succédé à l'architecture<lb facs="P13_TL00016"/>du Moyen-Age, le style classique du 18e siècle —au<lb facs="P13_TL00017"/>Baroque. C'est ainsi qu'à la veille de la Grande Guerre<lb facs="P13_TL00018"/>on avait délaissé à l'électisme, le romantisme et le moder<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P13_TL00019"/>nisme pour en revenir encore une fois aux classiques.<lb facs="P13_TL00020"/>De nos jours après les tâtonnements d'après-guerre,<lb facs="P13_TL00021"/>nous voici derechef en quête de simplification; nous<lb facs="P13_TL00022"/>nous efforçons d'allier la sévérité des formes antiques<lb facs="P13_TL00023"/>à la manière libre qui s'est implantée dernièrement.<lb facs="P13_TL00024"/>En commençant par le 16e siècle (voir fîg. I-sa) nous<lb facs="P13_TL00025"/>rencontrons en Italie toute une architecture de l'habi<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P13_TL00026"/>tation. Naturellement ce sont pour la plupart des palais<lb facs="P13_TL00027"/>ou villas où s'étalait le faste des petits états indépendants,<lb facs="P13_TL00028"/>Les princes et la noblesse d'alors avaient du goût pour<lb facs="P13_TL00029"/>le classique et renonçaient facilement à leur commodité<lb facs="P13_TL00030"/>pour contenter leur sens esthétique. Ayant à leur<lb facs="P13_TL00031"/>service une nombreuse valetaille les propriétaires de<lb facs="P13_TL00032"/>ces hôtels pouvaient s'offrir le luxe d'écarter tout ce<lb facs="P13_TL00033"/>qui pouvait préjudicier l'effet d'ensemble, et reléguer<lb facs="P13_TL00034"/>les communs à un sous-sol ou plus fréquemment<lb facs="P13_TL00035"/>encore une annexe (fîg. 27-34). Il s'agissait donc à cette<lb facs="P13_TL00036"/>époque des grands bâtiments servant aux réceptions,<lb facs="P13_TL00037"/>de véritables résidences seigneuriales situées générale<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P13_TL00038"/>ment en dehors des villes.<lb facs="P13_TL00039"/>Les grands principes de l'architecture classique <lb facs="P13_TL00040"/>l'axialité et la symétrie étaient presque toujours respectés<lb facs="P13_TL00041"/>à cette époque. Le plan du bâtiment était caractérisé<lb facs="P13_TL00042"/>par un portique avec loggias et une grande salle, aux<lb facs="P13_TL00043"/>proportions bien gardées, cet harmonieux ensemble<lb facs="P13_TL00044"/>aboutissant à un jardin. Tout élément perturbateur<lb facs="P13_TL00045"/>était banni de cette grande et simple architecture.</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P13_TB00006">
                                    <lb facs="P13_TL00046"/>Les escaliers modestes et à l'écart. Le jardin, les<lb facs="P13_TL00047"/>cours intérieures, les « jardins de devant » les escaliers<lb facs="P13_TL00048"/>extérieurs ainsi que les annexes étaient subordonnés<lb facs="P13_TL00049"/>au corps de logis et englobés dans un ensemble. Même<lb facs="P13_TL00050"/>les alentours étaient compris dans le plan général et<lb facs="P13_TL00051"/>au besoin transformés à grands frais.<lb facs="P13_TL00052"/>Vers ie milieu du XVIIIe siècle (fîg. 6-1 Oa) nous assistons<lb facs="P13_TL00053"/>à un revirement de la tendance : on s'achemine vers<lb facs="P13_TL00054"/>des conceptions qu'on peut qualifier de bourgeoises.<lb facs="P13_TL00055"/>Un nouveau genre de vie, de nouveaux besoins se<lb facs="P13_TL00056"/>font sentir qui ne s'accomodent plus du grand style<lb facs="P13_TL00057"/>Renaissance. Le goût n'est plus pur, la compréhension<lb facs="P13_TL00058"/>manque. Le confort devient la grande préoccupation<lb facs="P13_TL00059"/>à laquelle on sacrifie les façades et salles imposantes<lb facs="P13_TL00060"/>des siècles précédents.<lb facs="P13_TL00061"/>On constate l'altération de la forme du portique, au<lb facs="P13_TL00062"/>dépens duquel on développe le vestibule et l'escalier.<lb facs="P13_TL00063"/>Il arrive même (fig. 8) qu'une partie de l'emplacement<lb facs="P13_TL00064"/>réservé anciennement au portique est occupée par des<lb facs="P13_TL00065"/>dégagements etc. Chaque pièce doit avoir ses fenêtres<lb facs="P13_TL00066"/>donnant sur l'extérieur ; la maison doit présenter le<lb facs="P13_TL00067"/>maximum de commodités avec le maximum de superficie.<lb facs="P13_TL00068"/>Au début du 19e siècle (fîg. I I-1 sa) la maison bour<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P13_TL00069"/>geoise présente une certaine discordance entre les<lb facs="P13_TL00070"/>formes et la destination des locaux. Ce manque d'har<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P13_TL00071"/>monie ne fait que croître au cours du siècle, ce qui<lb facs="P13_TL00072"/>n'est que naturel si on tient compte des grands chan<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P13_TL00073"/>gements intervenus et notamment des exigences du<lb facs="P13_TL00074"/>confort moderne. Comme à toutes les époques de<lb facs="P13_TL00075"/>décadence ; nous voyons qu'au 19e siècle le contenu<lb facs="P13_TL00076"/>est subordonné à la forme.<lb facs="P13_TL00077"/>Vers I 850, en Angleterre notamment se manifeste un<lb facs="P13_TL00078"/>mouvement de rationalisation dans l'archtecture de<lb facs="P13_TL00079"/>l'habitation. Au point de vue technique des succès<lb facs="P13_TL00080"/>notables sont enregistrés. Toutefois les plans manquent<lb facs="P13_TL00081"/>d'unité, les façades sont fantaisistes et romantiques.<lb facs="P13_TL00082"/>En Allemagne le romantique a dégénéré en un véri<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P13_TL00083"/>table chaos, surtout vers l'époque du grand essor</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P14_TB00002">
                                    <lb facs="P14_TL00002"/>industriel qu'a connu ce pays. On manque vraiment de<lb facs="P14_TL00003"/>goût. On veut allier le confort bourgeois à l'étalage<lb facs="P14_TL00004"/>pompeux de ses richesses. C'est l'époque des grandes<lb facs="P14_TL00005"/>pièces, des grands meubles, des lourdes tentures etc.<lb facs="P14_TL00006"/>La réaction de ces dérèglements s'est bien vite fait<lb facs="P14_TL00007"/>sentir. OSTENDORF avec son école (fig. 16-23b)<lb facs="P14_TL00008"/>s'inspire du classique et notamment de l'architecture<lb facs="P14_TL00009"/>du 18e siècle. Il prétend opposer le respect de la tradi<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P14_TL00010"/>tion à la liberté désordonnée qu'affectent ses contempo<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P14_TL00011"/>rains. Dans le plan d'une maison il faut, affirme Ostendorf<lb facs="P14_TL00012"/>qu'une directive artistique préside à la composition y<lb facs="P14_TL00013"/>compris les détails.<lb facs="P14_TL00014"/>Ce n'est pas par hasard que O. se tourne vers le 18e<lb facs="P14_TL00015"/>siècle avec sa riche ornementation en colonnes, pilastres<lb facs="P14_TL00016"/>etc. Il estime que c'est le style qui convient le mieux<lb facs="P14_TL00017"/>aux exigences de son époque.<lb facs="P14_TL00018"/>Les prévisions de O. ne se sont pas réalisées. Dès l'avant<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P14_TL00019"/>guerre on avait dû constater qu'un retour au XVIIIe<lb facs="P14_TL00020"/>siècle était irréalisable (dans le domaine de l'habitation).<lb facs="P14_TL00021"/>Si la Renaissance avait réussi à reprendre les motifs<lb facs="P14_TL00022"/>antiques c'est que les seigneurs italiens du XVIe siècle<lb facs="P14_TL00023"/>ne différaient pas sensiblement quant à leur genre de<lb facs="P14_TL00024"/>vie et à leurs conceptions générales, des Grecs et des<lb facs="P14_TL00025"/>Romains. Mais on ne pouvait guère appliquer les règles<lb facs="P14_TL00026"/>du XVIIIe siècle à des conditions sociales et économiques<lb facs="P14_TL00027"/>inconnues jusqu'alors, comme le furent celles des<lb facs="P14_TL00028"/>premières années du XXe siècle. Les schémas d'Osten<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P14_TL00029"/>dorf ne tenaient pas suffisamment compte du sens<lb facs="P14_TL00030"/>pratique de l'époque, du confort et des inventions nou<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P14_TL00031"/>velles. Nous voyons (fig. I 8-22b) que malgré la symétrie<lb facs="P14_TL00032"/>extérieure, le principe d'axialité n'est plus maintenu,<lb facs="P14_TL00033"/>ou quand on le retrouve encore c'est aux dépens d'une<lb facs="P14_TL00034"/>disposition rationelle des locaux. Si on envisage la forme<lb facs="P14_TL00035"/>des pièces (fig. 16, 18, I 9, 2 I) nous voyons que celle-ci<lb facs="P14_TL00036"/>est défavorablement influencée par les préoccupations<lb facs="P14_TL00037"/>«artistiques». Il s'en suit un ensoleillement insuffi<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P14_TL00038"/>sant, des espaces vides, des difficultés en ce qui concerne<lb facs="P14_TL00039"/>l'ameublement des pièces. Le souci de conserver malgré<lb facs="P14_TL00040"/>ce déséquilibre intérieur, une harmonie de façade et<lb facs="P14_TL00041"/>de proportions, même à ce qu'on pourrait appeler la<lb facs="P14_TL00042"/>pseudoaxialité et l'architecture papier-Architectus pa<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P14_TL00043"/>rade (fig. 22-23b).<lb facs="P14_TL00044"/>Ces dernières années nous voyons se développer à côté<lb facs="P14_TL00045"/>de tendances « modernes-traditionelles », une nouvelle<lb facs="P14_TL00046"/>architecture qui prétend se libérer du schématisme<lb facs="P14_TL00047"/>d'Ostendorf. En se déclarant pragmatique, cette école<lb facs="P14_TL00048"/>au fond n'en est pas moins romantique.<lb facs="P14_TL00049"/>Par opposition au classique, cette architecture attribue<lb facs="P14_TL00050"/>un rôle prépondérant à la construction et aux maté<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P14_TL00051"/>riaux. La disposition intérieure est tellement négligée<lb facs="P14_TL00052"/>que les bâtiments paraissent réduits à une seule dimen<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P14_TL00053"/>sion.<lb facs="P14_TL00054"/>Entre ces deux tendances opposées un compromis<lb facs="P14_TL00055"/>semble s'être établi tout récemment. C'est pourqoui<lb facs="P14_TL00056"/>nous pouvons parler à l'heure actuelle d'une synthèse</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P14_TB00003">
                                    <lb facs="P14_TL00057"/>qui nous ouvre une nouvelle voie en architecture.<lb facs="P14_TL00058"/>Quelle sera cette synthèse ?<lb facs="P14_TL00059"/>Nous devrons probablement renoncer aux formes géo<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P14_TL00060"/>métriques et aux démarcations rigoureuses du style<lb facs="P14_TL00061"/>classique, sans pour cela nous mouvoir trop librement<lb facs="P14_TL00062"/>dans l'espace. Le confort moderne nécessitera d'autre<lb facs="P14_TL00063"/>part une disposition garantissant la facilité des mouve<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P14_TL00064"/>ments d'une pièce à l'autre pour les locataires sans<lb facs="P14_TL00065"/>qu'ils se gênent mutuellement. Il s'en suivra donc une<lb facs="P14_TL00066"/>plus grande flexibilité dans les plans. Cette grande<lb facs="P14_TL00067"/>liberté laissée à l'architecte ne doit cependant pas être<lb facs="P14_TL00068"/>considérée comme une diminution de sa responsabilité :<lb facs="P14_TL00069"/>bien au contraire sa tâche n'en sera que plus difficile,<lb facs="P14_TL00070"/>toute liberté dans la composition devant être compensée<lb facs="P14_TL00071"/>par une préparation et une discipline rigoureuses.<lb facs="P14_TL00072"/>Dans la conception d'une petite habitation, où les con<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P14_TL00073"/>sidérations d'ordre technique, la commodité, le confort,<lb facs="P14_TL00074"/>l'emportent sur toute autre préoccupation, l'architecte<lb facs="P14_TL00075"/>doit procéder de l'intérieur vers l'extérieur ; il doit<lb facs="P14_TL00076"/>concilier les exigences les plus opposées pour aboutir<lb facs="P14_TL00077"/>finalement à la synthèse et à l'harmonie. De nos jours<lb facs="P14_TL00078"/>il n'est plus possible de s'inspirer d'un plan tout fait<lb facs="P14_TL00079"/>comme le faisait l'école d'Ostendorf, ni de subordonner<lb facs="P14_TL00080"/>la composition à une idée préconçue.<lb facs="P14_TL00081"/>Les textes et plans qui suivent ont pour but de démontrer<lb facs="P14_TL00082"/>dans quel ordre doit procéder l'architecte dans l'éta<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P14_TL00083"/>blissement de plans pour des habitations à dimensions<lb facs="P14_TL00084"/>modestes.<lb facs="P14_TL00085"/>Le premier pas consiste à faire un dessin schématique<lb facs="P14_TL00086"/>de la façade et de l'intérieur. Ce premier plan sera<lb facs="P14_TL00087"/>nécessairement imparfait.<lb facs="P14_TL00088"/>On recherche alors les causes du manque d'harmonie<lb facs="P14_TL00089"/>et autres défauts constatés et on ira vers une solution<lb facs="P14_TL00090"/>qui tout en tenant compte des contingences pratiques<lb facs="P14_TL00091"/>réalisera un équilibre parfait des parties au point de<lb facs="P14_TL00092"/>vue esthétique.<lb facs="P14_TL00093"/>Les fig. 3 5-44 et le texte qui les accompagne repré<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P14_TL00094"/>sentent l'évolution du vestibule et de l'escalier, de la<lb facs="P14_TL00095"/>Renaissance jusqu'à nos jours.<lb facs="P14_TL00096"/>Dans les constructions italiennes du XVIe siècle, le pivot<lb facs="P14_TL00097"/>était constitué par ce qu'on appelait le «portique»<lb facs="P14_TL00098"/>avec son aboutissement dans le jardin. Sur cet axe rien<lb facs="P14_TL00099"/>ne devait encombrer la vue, ni nuire à la grandeur et<lb facs="P14_TL00100"/>à la netteté du plan. Les escaliers conduisant à l'étage<lb facs="P14_TL00101"/>étaient effacés, mal ou point éclairés, à l'opposé de<lb facs="P14_TL00102"/>l'architecture du XVIIIe siècle qui comportait un escalier<lb facs="P14_TL00103"/>magistral et parfaitement éclairé. Si l'escalier ne reliait<lb facs="P14_TL00104"/>que le rez-de-chaussée au Ie étage, il ne consistait que<lb facs="P14_TL00105"/>d'une voilée, ce qui le rendait plus imposant. Dans les<lb facs="P14_TL00106"/>autres cas il y avait deux ou trois voilées. Si le plan ne<lb facs="P14_TL00107"/>permettait pas de faire partir l'escalier directement du<lb facs="P14_TL00108"/>centre du vestibule, on le disposait du côté droit de<lb facs="P14_TL00109"/>préférence. Cette règle n'est pas restée sans influence<lb facs="P14_TL00110"/>sur l'évolution de l'habitation « bourgeoise », et encore<lb facs="P14_TL00111"/>de nos jours des vestiges en subsistent dans certains<lb facs="P14_TL00112"/>genres d'architecture.</ab>
                              </div>
                           </div>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
                  <div type="TextContent" corresp="c042">
                     <div type="Head">
                        <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                            xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                            facs="P22_TB00002">
                           <lb facs="P22_TL00002"/>CONGRÈS NATIONAL<lb facs="P22_TL00003"/>de la Fédération Royale des Sociétés d'Architectes</ab>
                        <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                            xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                            facs="P22_TB00004">
                           <lb facs="P22_TL00006"/>Rapport sur l'Urbanisme</ab>
                     </div>
                     <div type="Byline">
                        <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                            xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                            facs="P24_TB00004">
                           <lb facs="P24_TL00064"/>Le rapporteur,<lb facs="P24_TL00065"/>MARCEL SCHMITS,</ab>
                     </div>
                     <div type="Copy">
                        <div type="BodyContent">
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P22_TB00003">
                                    <lb facs="P22_TL00004"/>Nous donnons ci-après deux rapports présentés aux XV' Congrès qui vient de se tenir<lb facs="P22_TL00005"/>à Bruxelles et qui ont particulièrement retenu l'attention des Architectes.</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P22_TB00005">
                                    <lb facs="P22_TL00007"/>Ce rapport présenté par Monsieur M. Schrnits est la conclusion d'une série d'études<lb facs="P22_TL00008"/>faites par la Société Royale des Architectes d'Anvers et par Messieurs P. Verbruggen,<lb facs="P22_TL00009"/>Président de la Fédération Royale des Sociétés d'Architectes de Belgique, J. F. Hoeben,<lb facs="P22_TL00010"/>Président de la Société Belge des Urbanistes et Architectes Modernistes et M. Schrnits,<lb facs="P22_TL00011"/>Architecte-Urbaniste.</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P22_TB00006">
                                    <lb facs="P22_TL00012"/>Dans un moment où les nécessités d'ordre moral, social,<lb facs="P22_TL00013"/>et économique qui nous pressent en rendent cependant<lb facs="P22_TL00014"/>l'existence indispensable, nous sommes toujours privés<lb facs="P22_TL00015"/>des institutions et des lois qui devraient nous permettre<lb facs="P22_TL00016"/>de donner aux problèmes de l'urbanisme en Belgique<lb facs="P22_TL00017"/>les solutions rapides et exactes qu'ils réclament.<lb facs="P22_TL00018"/>Bien que saisis à plusieurs reprises de propositions con<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P22_TL00019"/>crètes, tendant à les créer, les gouvernements qui se<lb facs="P22_TL00020"/>sont succédés depuis la guerre, ne se sont pas décidés<lb facs="P22_TL00021"/>à légiférer. La Belgique est aujourd'hui le seul pays<lb facs="P22_TL00022"/>d'Europe occidentale qui n'ait pas encore fair entrer<lb facs="P22_TL00023"/>l'urbanisme comme tel dans sa législation.<lb facs="P22_TL00024"/>Les différentes lois qui règlent les pouvoirs en matière<lb facs="P22_TL00025"/>de voirie et de construction, ne font qu'entretenir une<lb facs="P22_TL00026"/>situation confuse, dont il est impossible par le manque<lb facs="P22_TL00027"/>de coordination de faire sortir un plan et une méthode<lb facs="P22_TL00028"/>« indispensables quand il s'agit de constructions, d'édi<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P22_TL00029"/>fices, de voies de communications et d'autres travaux<lb facs="P22_TL00030"/>publics établis à prix de temps et d'argent» comme<lb facs="P22_TL00031"/>le proclamait avec force S. M. le Roi Leopld 111 alors<lb facs="P22_TL00032"/>Duc de Brabant, dans son discours inaugural des Journées<lb facs="P22_TL00033"/>de l'Urbanisme en avril 193 1.<lb facs="P22_TL00034"/>Sans entrer dans le détail de ces lois, constatons qu'elles<lb facs="P22_TL00035"/>accordent des pouvoirs tès étendus aux communes,<lb facs="P22_TL00036"/>trop étendus peut-être, ce qui est dans la norme de<lb facs="P22_TL00037"/>de nos institutions, et dont les communes cependant<lb facs="P22_TL00038"/>n'ont pas su user.<lb facs="P22_TL00039"/>La situation désordonnée et anti-économique, où se<lb facs="P22_TL00040"/>trouvent aujourd'hui la plupart de nos grandes agglomé<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P22_TL00041"/>rations montrent à suffisance qu'il a manqué au dévelop<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P22_TL00042"/>pement de nos villes, cette attention de tous les moments<lb facs="P22_TL00043"/>et sur tous les plans, cette prévoyance qui auraient dû<lb facs="P22_TL00044"/>définir et maintenir dans leur cadre, les rapports qui<lb facs="P22_TL00045"/>dans un pays aussi resserré que le notre, existent entre<lb facs="P22_TL00046"/>l'économie locale et l'économie nationale. Si l'unifica<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P22_TL00047"/>tion nécessaire à la bonne administration d'un pays<lb facs="P22_TL00048"/>moderne, s'est poursuivie et réalisée dans plusieurs<lb facs="P22_TL00049"/>domaines, il n'en a pas été de même dans celui de l'ur<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P22_TL00050"/>banisation, où le pouvoir central, dernier juge cependant<lb facs="P22_TL00051"/>et suprême arbitre du bien public, s'est laissé acculer</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P22_TB00007">
                                    <lb facs="P22_TL00052"/>à la déchéance, et à la perte sinon formelle, du moins<lb facs="P22_TL00053"/>réelle, de ses prérogatives.<lb facs="P22_TL00054"/>Les désordres récents où s'est vue engagée notre écono<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P22_TL00055"/>mie, notamment en matière de budgets communaux,<lb facs="P22_TL00056"/>ont mis le pouvoir central, dans l'obligation d'inter<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P22_TL00057"/>venir, mais cette intervention resterait insuffisante, si<lb facs="P22_TL00058"/>elle se bornait à contrôler les dépenses, alors que les<lb facs="P22_TL00059"/>entreprises elles-mêmes dont naissent ces dépenses,<lb facs="P22_TL00060"/>exigent d'être surveillées.<lb facs="P22_TL00061"/>Que la commune s'administre, c'est dans le voeu du<lb facs="P22_TL00062"/>législateur. Mais le territoire communal n'est pas cet<lb facs="P22_TL00063"/>ensemble fermé, cette autarchie qui se suffisent à eux<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P22_TL00064"/>mêmes. Le conditionnement de ce territoire est fonction<lb facs="P22_TL00065"/>de celui du territoire national, et c'est à régler ces<lb facs="P22_TL00066"/>rapports que l'urbanisme bien entendu, doit s'employer<lb facs="P22_TL00067"/>plus encore qu'à des opérations de détail.<lb facs="P22_TL00068"/>Il semble donc évident et indispensable qu'à un moment<lb facs="P22_TL00069"/>où ces rapports se resserront et se multiplient, un<lb facs="P22_TL00070"/>instrument existe qui les puisse saisir dans leur com<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P22_TL00071"/>plexité, et les coordonne. Cet instrument, le pouvoir<lb facs="P22_TL00072"/>central, seul, est en mesure de le créer et d'en user<lb facs="P22_TL00073"/>comme il se doit.<lb facs="P22_TL00074"/>Sous quelle forme ? Il appartient au pouvoir central<lb facs="P22_TL00075"/>de le décider. Mais du fait qu'il s'agit ici de problèmes<lb facs="P22_TL00076"/>et de questions ressortissant à plusieurs départements ;<lb facs="P22_TL00077"/>communications, transports, hygiène, habitations, il<lb facs="P22_TL00078"/>apparaît qu'il ne pourra le faire qu'à l'intervention d'un<lb facs="P22_TL00079"/>service spécialisé, d'une administration jointe à d'autres<lb facs="P22_TL00080"/>administrations et en liaison étroite avec elles, et dont<lb facs="P22_TL00081"/>l'objet sera précisément d'éclairer celles-ci, de conju<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P22_TL00082"/>guer et de coordonner ses efforts là où ces efforts se<lb facs="P22_TL00083"/>rencontrent, et se devraient additionner, alors que trop<lb facs="P22_TL00084"/>souvent ils s'ignorent ou se contrecarrent.<lb facs="P22_TL00085"/>L'urbanisme est un domaine très vaste, qui touche à<lb facs="P22_TL00086"/>bien des questions et englobe des activités bien diverses,<lb facs="P22_TL00087"/>puisqu'il a essentiellement pour objet la vie en commun.<lb facs="P22_TL00088"/>Mais à ne s'en tenir qu'à ses objectifs d'immédiats,<lb facs="P22_TL00089"/>l'établissement de bonnes voies de communication et<lb facs="P22_TL00090"/>la construction d'habitations bien réparties, et conformes<lb facs="P22_TL00091"/>aux exigences de l'hygiène et de la beauté, il offre déjà</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P23_TB00002">
                                    <lb facs="P23_TL00002"/>ample et suffisante matière à l'intervention de l'auto<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P23_TL00003"/>rité supérieure.<lb facs="P23_TL00004"/>Le premier acte de cette autorité que nous invoquons<lb facs="P23_TL00005"/>est d'établir d'abord un principe, le principe de l'ur<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P23_TL00006"/>banisation obligatoire, principe établi et sanctionné par<lb facs="P23_TL00007"/>une loi. Bien qu'ayant fait l'objet de propositions pré<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P23_TL00008"/>cises, la plus récente étant celle du projet de loi, déposé<lb facs="P23_TL00009"/>en séance du Sénat du 25 mars I 93 I par MM. les séna<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P23_TL00010"/>teurs Vinck, Lebon et Arm. Huysmans, cette loi sur<lb facs="P23_TL00011"/>l'urbanisation obligatoire n'a pas encore été ni discutée,<lb facs="P23_TL00012"/>ni votée.<lb facs="P23_TL00013"/>Il est urgent de le faire, et nous demandons que le gou<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P23_TL00014"/>vernement actuel qui est un gouvernement désireux<lb facs="P23_TL00015"/>d'agir et de bien faire, dans ce domaine semble-t-il<lb facs="P23_TL00016"/>comme dans d'autres, en prenne lui-même l'initiative.<lb facs="P23_TL00017"/>Le second acte de cette autorité, le principe acquis,<lb facs="P23_TL00018"/>est d'en favoriser l'application, par la création de l'in<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P23_TL00019"/>strument dont nous venons de parler, car une loi si<lb facs="P23_TL00020"/>bonne soit-elle, n'est rien sans les moyens d'exécution.<lb facs="P23_TL00021"/>A la loi décrétant l'urbanisation obligatoire, il faut<lb facs="P23_TL00022"/>adjoindre un service, une administration, un départe<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P23_TL00023"/>ment, le mot importe peu, mais la chose, qui soit<lb facs="P23_TL00024"/>sont agent, un agent doué des pouvoirs nécessaires et<lb facs="P23_TL00025"/>non pas seulement de contrôle, mais de pouvoirs plus<lb facs="P23_TL00026"/>agissants, de pouvoirs directeurs, car l'urbanisation ne<lb facs="P23_TL00027"/>se fera pas toute seule, ou du moins ne se fera comme<lb facs="P23_TL00028"/>il le faut qu'au prix d'un programme minutieusement<lb facs="P23_TL00029"/>établi, d'idées maîtresses, et d'une direction avertie.<lb facs="P23_TL00030"/>Ce programme ne pourra être établi qu'après une<lb facs="P23_TL00031"/>enquête qui aurait pour objet de rédiger ce que nous<lb facs="P23_TL00032"/>pouvons appeler du point de vue qui nous occupe<lb facs="P23_TL00033"/>l'Etat général des besoins du territoire national.<lb facs="P23_TL00034"/>Cet Etat général des besoins ou survey comme disent<lb facs="P23_TL00035"/>les anglo-saxons, devrait pour ne se borner qu'à ses<lb facs="P23_TL00036"/>lignes principales se prononcer :<lb facs="P23_TL00037"/>1° quant au tracé général des routes et communications<lb facs="P23_TL00038"/>et leur reclassement.<lb facs="P23_TL00039"/>2° quant aux habitations et leur répartition sur le<lb facs="P23_TL00040"/>territoire en fonction des besoins, et intérêts généraux.<lb facs="P23_TL00041"/>3° quant au mode de lotissement : lotissements ouverts<lb facs="P23_TL00042"/>ou fermés, alignement en façade et alignement arrière.<lb facs="P23_TL00043"/>4° quant au maintien ou à la création de zone de ver<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P23_TL00044"/>dure et de réserve naturelles et à la protection plus<lb facs="P23_TL00045"/>efficace des monuments et sites tant anciens que mo<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P23_TL00046"/>dernes.<lb facs="P23_TL00047"/>5° quant à la coordination des moyens de transports.<lb facs="P23_TL00048"/>6° quant à l'équipement du territoire et des autres<lb facs="P23_TL00049"/>urbains pour ce qui concerne les conduites d'eau po<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P23_TL00050"/>table, les canalisations d'égout et l'électrification.<lb facs="P23_TL00051"/>7° quant à la réforme ou l'établissement des règlements<lb facs="P23_TL00052"/>de bâtisse.<lb facs="P23_TL00053"/>Il lui appartiendrait peut-être aussi de suggérer, certains<lb facs="P23_TL00054"/>remembrements ou modifications de limites des com<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P23_TL00055"/>munes, d'étudier et de proposer, la formation d'instru<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P23_TL00056"/>ments de gouvernement, de direction, ou de coordi<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P23_TL00057"/>nation nouveaux, sous la forme de districts urbains,</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P23_TB00003">
                                    <lb facs="P23_TL00058"/>rendus nécessaires par la complexité et l'enchevêtre<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P23_TL00059"/>ment des relations intercommunales.<lb facs="P23_TL00060"/>A un moment, où la résorption du chômage par un<lb facs="P23_TL00061"/>ensemble de travaux publics, auquels seront consacrés<lb facs="P23_TL00062"/>de nombreux milliards, figure au tout premier rang du<lb facs="P23_TL00063"/>programme du gouvernement, l'établissement rapide<lb facs="P23_TL00064"/>d'un tel rapport, est souhaitable, ne serait-ce que pour<lb facs="P23_TL00065"/>assurer la bonne utilisation des deniers publics, en<lb facs="P23_TL00066"/>évitant qu'ils aillent à des travaux somptuaires et sans<lb facs="P23_TL00067"/>utilité réelle.<lb facs="P23_TL00068"/>Pour ce qui est des travaux de voirie notamment, le<lb facs="P23_TL00069"/>gouvernement actuel semble l'avoir compris, en insti<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P23_TL00070"/>tuant à l'intervention du ministre des Travaux Publics,<lb facs="P23_TL00071"/>cette commission de reclassement des routes, dont nous<lb facs="P23_TL00072"/>devons espérer qu'il sortira un plan rationnel de réfec<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P23_TL00073"/>tion de la voirie, qui ne tienne pas compte seulement<lb facs="P23_TL00074"/>des nécessités présentes du trafic, mais sache ménager<lb facs="P23_TL00075"/>l'avenir.<lb facs="P23_TL00076"/>Ainsi se trouverait réalisé un des premiers objets de<lb facs="P23_TL00077"/>l'enquête que nous préconisons, et dont l'établissement<lb facs="P23_TL00078"/>doit être le troisième acte, que nous attendons de<lb facs="P23_TL00079"/>l'autorité en matière d'urbanisme pratique.<lb facs="P23_TL00080"/>Le quatrième sera, l'urbanisation obligatoire étant dé<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P23_TL00081"/>crétée, l'instrument directeur créé et l'enquête préa<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P23_TL00082"/>lable décidée, de bien choisir les hommes qui en seront<lb facs="P23_TL00083"/>les animateurs.<lb facs="P23_TL00084"/>Ici nous voudrions que le gouvernement s'avise, que si<lb facs="P23_TL00085"/>compétents et diligents que puissent être ses fonction<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P23_TL00086"/>naires, il en est cependant assez peu qui aient reçu la<lb facs="P23_TL00087"/>formation et possèdent les connaissances nécessaires au<lb facs="P23_TL00088"/>parfait exercice du métier d'urbaniste. Pour parfaire<lb facs="P23_TL00089"/>les cadres et assurer leur pertinence aux travaux qu'ils<lb facs="P23_TL00090"/>devront poursuivre, il est indispensable qu'on leur<lb facs="P23_TL00091"/>adjoigne des spécialistes. Ces spécialistes existent. On<lb facs="P23_TL00092"/>les trouvera parmi nous, et il n'est que logique qu'on<lb facs="P23_TL00093"/>fasse appel à leurs bons services.<lb facs="P23_TL00094"/>Des conversations récentes, nous permettent de croire<lb facs="P23_TL00095"/>que le gouvernement actuel est acquis de façon générale<lb facs="P23_TL00096"/>aux vues que nous venons d'exprimer.<lb facs="P23_TL00097"/>Il reste à les faire passer dans le domaine de l'action.<lb facs="P23_TL00098"/>Nous croyons d'autre part, que toutes les sociétés d'ar<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P23_TL00099"/>chitectes et d'urbanistes ici représentées seront d'accord<lb facs="P23_TL00100"/>avec nous pour les reconnaître comme exactes. C'est<lb facs="P23_TL00101"/>pourquoi nous leur demandons de bien vouloir les<lb facs="P23_TL00102"/>ratifier par un voeu que le bureau du présent congrès<lb facs="P23_TL00103"/>aura mission de transmettre à l'autorité compétente.<lb facs="P23_TL00104"/>Pour la facilité de nos délibérations, il a été décidé par<lb facs="P23_TL00105"/>les organisateurs du présent congrès de ne faire pré<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P23_TL00106"/>senter qu'un seul rapport sur chacun des objets à l'ordre<lb facs="P23_TL00107"/>du jour. Nous tenons à signaler cependant pour y faire<lb facs="P23_TL00108"/>droit, la note très intéressante que nous ont fait par<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P23_TL00109"/>venir nos confrères de la Société royale des architectes<lb facs="P23_TL00110"/>anversois.<lb facs="P23_TL00111"/>En plus de considérations générales que nous ne rap<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P23_TL00112"/>porterons pas, puisqu'aussi bien elles cadrent avec les</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P24_TB00002">
                                    <lb facs="P24_TL00002"/>nôtres, la note attire notre attention sur des points<lb facs="P24_TL00003"/>qui sont pour notre profession d intérêt immédiat.<lb facs="P24_TL00004"/>Nos confrères anversois s'élèvent avec raison contre<lb facs="P24_TL00005"/>la part vraiment trop restreinte qui est faite à la profes<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P24_TL00006"/>sion d'architecte dans les délibérations et les travaux<lb facs="P24_TL00007"/>ayant trait au tracé des villes. Ils rappellent avec raison<lb facs="P24_TL00008"/>que le tracé des villes est une branche de cette profes<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P24_TL00009"/>sion, puisqu'il constitue à la fois une science et un art,<lb facs="P24_TL00010"/>et qu'il n'est pas réservé de ce fait, comme d'aucuns le<lb facs="P24_TL00011"/>pensent, et les administrations communales en tout<lb facs="P24_TL00012"/>premier lieu, aux seuls géomètres et ingénieurs pas plus<lb facs="P24_TL00013"/>qu'il n'est réservé à des fonctionnaires dont l'indé<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P24_TL00014"/>pendance très relative ne permet pas qu'ils bénéficient<lb facs="P24_TL00015"/>en cette matière du recul et de la liberté nécessaires.<lb facs="P24_TL00016"/>Ils rappellent le voeu exprimé à cette occasion au Con<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P24_TL00017"/>grès National de 1913, de voir figurer à l'ordre du<lb facs="P24_TL00018"/>jour des Congrès la question de l'intervention de I archi<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P24_TL00019"/>tecte dans le tracé des villes, ce que nous faisons au<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P24_TL00020"/>jourd'hui, de voir protester au nom du Congrès près<lb facs="P24_TL00021"/>de qui de droit contre l'éloignement systématique des<lb facs="P24_TL00022"/>architectes de toutes les Commissions spéciales d'ur<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P24_TL00023"/>banisation et d'exiger que tous les plans d'ensemble<lb facs="P24_TL00024"/>soient élaborés par des architectes spécialistes pour le<lb facs="P24_TL00025"/>côté artistique en laissant aux ingénieurs et aux admi<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P24_TL00026"/>nistrations le soin du côté technique des problèmes à<lb facs="P24_TL00027"/>résoudre (vous verrez s'il y a lieu de faire répondre à<lb facs="P24_TL00028"/>ce vœu par le présent Congrès et de quelle façon et<lb facs="P24_TL00029"/>si cette séparation trop nette n'est pas sans danger);<lb facs="P24_TL00030"/>de voir mettre au programme des Académies, l'étude<lb facs="P24_TL00031"/>de la construction des Villes;<lb facs="P24_TL00032"/>de voir représenter officiellement notre corporation<lb facs="P24_TL00033"/>aux Congrès de construction des villes pour y faire<lb facs="P24_TL00034"/>respecter nos droits.</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P24_TB00003">
                                    <lb facs="P24_TL00035"/>ils donnent enfin en exemple les travaux de la commis<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P24_TL00036"/>sion intercommunale d'Etude pour l'urbanisation du<lb facs="P24_TL00037"/>grand Anvers, qui aurait abouti dans l'ensemble à des<lb facs="P24_TL00038"/>résultats peu heureux, et conduit notamment à une<lb facs="P24_TL00039"/>pléthore de terrains à bâtir véritablement catastrophique.<lb facs="P24_TL00040"/>Ils en tirent argument pour accuser les services publics<lb facs="P24_TL00041"/>d'incapacité grave en matière d'urbanisation et dénoncer<lb facs="P24_TL00042"/>le monopole de fait sinon de droit, qu'ils se sont ad<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P24_TL00043"/>jugés en cette matière, au détriment des mieux quali<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P24_TL00044"/>fiés. Ils s'élèvent à ce propos contre les difficultés que<lb facs="P24_TL00045"/>l'administration oppose aux recherches qui ne sont pas<lb facs="P24_TL00046"/>conduites par un fonctionnaire constituant ainsi un<lb facs="P24_TL00047"/>abus de pouvoir nettement caractérisé et qui empêche<lb facs="P24_TL00048"/>les recherches individuelles et les documentations pri<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P24_TL00049"/>vées de se poursuivre et se constituer.<lb facs="P24_TL00050"/>Ce que nos confrères anversois avancent à propos<lb facs="P24_TL00051"/>d'Anvers, nous pourrions l'avancer à propos de l'en<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P24_TL00052"/>semble du pays.<lb facs="P24_TL00053"/>Si nous voulons faire dans ce domaine, le procès des<lb facs="P24_TL00054"/>administrations publiques, le dossier pourra être con<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P24_TL00055"/>stitué sans peine, et il serait de taille.<lb facs="P24_TL00056"/>Mais étant donné la ligne actuelle des événements<lb facs="P24_TL00057"/>peut-être paraitra-t-il plus expédient au Congrès de<lb facs="P24_TL00058"/>s'en tenir à l'avenir, et plutôt que de vitupérer le passé,<lb facs="P24_TL00059"/>s'employer à obtenir sans délai les réformes législatives<lb facs="P24_TL00060"/>et administratives qui permettront de donner à l'urba<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P24_TL00061"/>nisme et aux urbanistes belges un statut, et l'occasion<lb facs="P24_TL00062"/>de participer efficacement au redressement général de<lb facs="P24_TL00063"/>l'économie du pays.</ab>
                              </div>
                           </div>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
                  <div type="TextContent" corresp="c043">
                     <div type="Head">
                        <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                            xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                            facs="P24_TB00005">
                           <lb facs="P24_TL00066"/>La Protection du Titre et de la Profession d'Architecte<lb facs="P24_TL00067"/>RAPPORT présenté par J. F. HOEBEN, Président de la S. B. U. A. M.</ab>
                     </div>
                     <div type="Copy">
                        <div type="BodyContent">
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P24_TB00006">
                                    <lb facs="P24_TL00068"/>De tout temps, un rôle social d'une haute <lb facs="P24_TL00069"/>portée a toujours été dévolu à l'architecte, <lb facs="P24_TL00070"/>et notre profession a toujours joui des plus <lb facs="P24_TL00071"/>hautes considérations et protections. <lb facs="P24_TL00072"/>Au moyen-âge, pour ne pas remonter au- <lb facs="P24_TL00073"/>delà, "le maître d'oeuvre", appellation plus <lb facs="P24_TL00074"/>positive que celle d'architecte, se trouve <lb facs="P24_TL00075"/>abrité dans les monastères, d'où, sous la <lb facs="P24_TL00076"/>protections des seigneurs, il dirigerait les <lb facs="P24_TL00077"/>constructions monastiques, civiles et mili- <lb facs="P24_TL00078"/>taires. <lb facs="P24_TL00079"/>Plus tard, lorsque s'éteint la féodalité et <lb facs="P24_TL00080"/>que naissent les communes, notre profes- <lb facs="P24_TL00081"/>sion devient laïque, et les " maîtres d'œu- <lb facs="P24_TL00082"/>vres " se constituent en corps, créent un <lb facs="P24_TL00083"/>ordre corporatif, où l'accession aux gra- </ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P24_TB00007">
                                    <lb facs="P24_TL00084"/>des de patron, de compagnon ou d'appren- <lb facs="P24_TL00085"/>ti est sévèrement contrôlée par les pairs <lb facs="P24_TL00086"/>ou doyens. L organisation y est très severe <lb facs="P24_TL00087"/>et les rapports entre clients et architectes <lb facs="P24_TL00088"/>sont nettement définis, au même titre que <lb facs="P24_TL00089"/>ceux entre patrons, compagnons et ap- <lb facs="P24_TL00090"/>prentis. <lb facs="P24_TL00091"/>A cette époque, le titre de " maître es <lb facs="P24_TL00092"/>art ", ou " maître constructeur ", ou " maî- <lb facs="P24_TL00093"/>tre d'œuvre " comprenait encore les qua- <lb facs="P24_TL00094"/>lifications d'architecte, d'ingénieur et d'en- <lb facs="P24_TL00095"/>trepreneur. Pendant la Renaissance, ces <lb facs="P24_TL00096"/>professions sont si bien confondues que <lb facs="P24_TL00097"/>c'est l'architecte qui conçoit les plans des <lb facs="P24_TL00098"/>édifices, dirige leur construction, invente <lb facs="P24_TL00099"/>ou perfectionne les machines de chantier </ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P24_TB00008">
                                    <lb facs="P24_TL00100"/>et les moyens de transport ; comme c'est<lb facs="P24_TL00101"/>lui aussi qui construit les les<lb facs="P24_TL00102"/>aqueducs, les canaux, les routes, etc., réglé<lb facs="P24_TL00103"/>tous les détails de I entreprise et embauche<lb facs="P24_TL00104"/>même les ouvriers.<lb facs="P24_TL00105"/>Ce n'est qu'au 18 siècle sous la poussée<lb facs="P24_TL00106"/>de l'essor économique et des besoins nou<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P24_TL00107"/>veaux des puissances mi itaires, que es<lb facs="P24_TL00108"/>ro's professions se séparent et que es in<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P24_TL00109"/>genieurs et architectes se constituent en<lb facs="P24_TL00110"/>corps séparés.<lb facs="P24_TL00111"/>En 1789, la révolution française, dans un<lb facs="P24_TL00112"/>exces de libéralisme, détruisit la merveil<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P24_TL00113"/>leuse organisation que nous avait donnée<lb facs="P24_TL00114"/>le Moyen-Age.<lb facs="P24_TL00115"/>La désorganisation sociale fut telle, que de</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P25_TB00002">
                                    <lb facs="P25_TL00002"/>toutes les professions, libérales et autres,<lb facs="P25_TL00003"/>seule celle des avocats résista et fut ré<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00004"/>tablie dans ses droits quelques années plus<lb facs="P25_TL00005"/>tard, sous Napoléon, par Se décret impé<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00006"/>rial du 14 décembre SB 10.<lb facs="P25_TL00007"/>Et il fallut attend re, dans nombre de pays,<lb facs="P25_TL00008"/>la fin de la guerre de S 914, pour voir une<lb facs="P25_TL00009"/>seconde corporation obtenir la protection<lb facs="P25_TL00010"/>légale: les Médecins.<lb facs="P25_TL00011"/>Quant à nous, avouons-le franchement,<lb facs="P25_TL00012"/>nous n'avons jamais réagi sérieusement<lb facs="P25_TL00013"/>contre cette liberté qui permettait au pre<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00014"/>mier venu de franchir le seuil de notre cor<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00015"/>poration, nous n'avons jamais demandé<lb facs="P25_TL00016"/>qu'un diplôme comme couronnement de<lb facs="P25_TL00017"/>nos études, alors que la logique même de<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00018"/>vait nous indiquer comme première et im<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00019"/>portante revendication : ia protection lé<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00020"/>gale de notre profession et de notre titre.<lb facs="P25_TL00021"/>Et la nécessité s'en imposait pourtant dès<lb facs="P25_TL00022"/>1918, puisque la guerre amena une rupture<lb facs="P25_TL00023"/>d'équilibre dans tous les domaines, un déca<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00024"/>lage accentué dans les conditions de tra<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00025"/>vail et un bouleversement des conditions<lb facs="P25_TL00026"/>sociales.<lb facs="P25_TL00027"/>I! en résulta le déséquilibre social que nous<lb facs="P25_TL00028"/>avons vécu et qui aujourd'hui se fait sen<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00029"/>tir dans toute son acuité !<lb facs="P25_TL00030"/>Nous avons vu, après 1918, plus que jamais<lb facs="P25_TL00031"/>les professions s'exercer en toute liberté,<lb facs="P25_TL00032"/>et trop souvent sans compétence et sans<lb facs="P25_TL00033"/>dignité aucune.<lb facs="P25_TL00034"/>Mais les affaires prospéraient, et tous,<lb facs="P25_TL00035"/>qu'elle que soit leur valeur et leur com<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00036"/>préhension de l'honneur professionnel, trou<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00037"/>vaient à s'employer avantageusement.<lb facs="P25_TL00038"/>C'était la grande prospérité, et personne<lb facs="P25_TL00039"/>ne se plaignait.<lb facs="P25_TL00040"/>Survint le changement, la prospérité outrée<lb facs="P25_TL00041"/>se mua en crise, d'autant plus profonde<lb facs="P25_TL00042"/>que la prospérité avait été grande ; et<lb facs="P25_TL00043"/>dans notre profession plus qu'ailleurs, puis<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00044"/>que la reconstruction des régions dévastées<lb facs="P25_TL00045"/>avait encore augmenté, pour nous, cette<lb facs="P25_TL00046"/>prospérité artificielle, survint, donc, le<lb facs="P25_TL00047"/>rétrécissement des marchés et des trans<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00048"/>actions, et on en vint à constater que la<lb facs="P25_TL00049"/>liberté d'accession à notre profession avait<lb facs="P25_TL00050"/>permis à toutes les non-valeurs de s'affu<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00051"/>bler faussement du titre d'architecte et de<lb facs="P25_TL00052"/>se dérober à tout contrôle et à toute règle<lb facs="P25_TL00053"/>de discipline.<lb facs="P25_TL00054"/>Etq ue d'autre part cette liberté avait per<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00055"/>mis i'éclosion, sous les formes les plus di<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00056"/>verses, de constructeurs d'occasion, qui,<lb facs="P25_TL00057"/>derrière un titre quelconque de société de<lb facs="P25_TL00058"/>construction ou de prêt, extirpaient l'épar<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00059"/>gne des travailleurs et les leurraient par<lb facs="P25_TL00060"/>l'appât de promesses merveilleuses qu'ils<lb facs="P25_TL00061"/>étaient incapables de tenir.<lb facs="P25_TL00062"/>La plupart de ces soi-disants constructeurs<lb facs="P25_TL00063"/>n'étaient que des ratés d'autres profes<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00064"/>sions, des agents d'affaires ou des cheva<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00065"/>liers d'industries, d'anciens faillis, donc<lb facs="P25_TL00066"/>toute une série de personnages n'ayant<lb facs="P25_TL00067"/>guère de préparation ni d'aptitude pour<lb facs="P25_TL00068"/>gérer d'aussi " vastes entreprises</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P25_TB00003">
                                    <lb facs="P25_TL00069"/>L'intention frauduleuse est la base même<lb facs="P25_TL00070"/>de leurs entreprises, puisqu'en raison du<lb facs="P25_TL00071"/>cumul de professions libérales et commer<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00072"/>ciales, ils sont toujours " juge et partie "<lb facs="P25_TL00073"/>dans les affaires qu'ils proposent à la classe<lb facs="P25_TL00074"/>des épargnants. Ces organisations ont<lb facs="P25_TL00075"/>même été jusqu'à abuser de la confiance<lb facs="P25_TL00076"/>naïve des épargnants pour pratiquer des<lb facs="P25_TL00077"/>taux usuraires, commettre des détourne<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00078"/>ments et de véritables escroqueries.<lb facs="P25_TL00079"/>On reste songeur en faisant le rapproche<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00080"/>ment de tels procédés avec la mission<lb facs="P25_TL00081"/>" libérale " que l'architecte, indépendant<lb facs="P25_TL00082"/>de tout esprit de lucre, de commerce et de<lb facs="P25_TL00083"/>spéculations aléatoires, est appelé à rem<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00084"/>plir à l'égard de ses clients.<lb facs="P25_TL00085"/>Et on se demande pourquoi, dans ces con<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00086"/>ditions, alors que le médecin et l'avocat<lb facs="P25_TL00087"/>sont légalement protégés, l'architecte, qui<lb facs="P25_TL00088"/>par définition est le créateur et conserva<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00089"/>teur de la propriété immobilière du pays,<lb facs="P25_TL00090"/>le directeur de la santé du peuple par l'ap<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00091"/>plication des règles de l'hygiène moderne,<lb facs="P25_TL00092"/>le gérant des capitaux que ses clients des<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00093"/>tinent à la construction, n'est protégé par<lb facs="P25_TL00094"/>aucune garantie légale.<lb facs="P25_TL00095"/>Nous ne vous proposerons pas de rétablir<lb facs="P25_TL00096"/>aujourd'hui sous une nouvelle forme ce<lb facs="P25_TL00097"/>qu'était avant la révolution française les<lb facs="P25_TL00098"/>corporations et les jurandes ; il n'en est pas<lb facs="P25_TL00099"/>question, nous sommes en régime démocra<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00100"/>tique, mais ne croyez-vous pas qu'il im<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00101"/>porte d'affirmer une fois pour toute la su<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00102"/>périorité de cette corporation dans la com<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00103"/>pétence, dans le talent, dans la dignité,<lb facs="P25_TL00104"/>dans la loyauté, dans l'honneur, et par le<lb facs="P25_TL00105"/>truchement d'une loi, d'exclure de notre<lb facs="P25_TL00106"/>profession tous les intrus.<lb facs="P25_TL00107"/>Mais ceci suppose la protection du titre<lb facs="P25_TL00108"/>et de la profession d'architecte, question<lb facs="P25_TL00109"/>qui ne se pose pas en Belgique seulement,<lb facs="P25_TL00110"/>mais dans tous les pays indistinctement.<lb facs="P25_TL00111"/>Nous avons donc estimé qu'il était indis<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00112"/>pensable de rechercher ce qui s'est fait à<lb facs="P25_TL00113"/>l'étranger pour protéger le titre d'archi<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00114"/>tecte et organiser la discipline de cette<lb facs="P25_TL00115"/>corporation, qui est le nœud vital de la<lb facs="P25_TL00116"/>construction, la plus importante branche<lb facs="P25_TL00117"/>de notre industrie nationale.<lb facs="P25_TL00118"/>En ALLEMAGNE, l'exercice de notre pro<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00119"/>fession n'est autorisé que par les archi<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00120"/>tectes admis à la Chambre d'Empire d es<lb facs="P25_TL00121"/>Beaux-Arts. La Fédération des architectes<lb facs="P25_TL00122"/>allemands ayant tout pouvoir de contrôle<lb facs="P25_TL00123"/>sur les agissements des dits architectes et<lb facs="P25_TL00124"/>pouvant même demander leur exclusion de<lb facs="P25_TL00125"/>la profession, pour incompétence ou infrac<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00126"/>tion aux règles de discipline de la corpo<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00127"/>ration.<lb facs="P25_TL00128"/>En AUTRICHE, les architectes et les in<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00129"/>génieurs sont visés par le décret de 1913<lb facs="P25_TL00130"/>sur les techniciens civils autorisés. Le dé<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                 </ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P25_TB00004">
                                    <lb facs="P25_TL00131"/>cret du 27 décembre 1924 a introduit une<lb facs="P25_TL00132"/>distinction entre les techniciens civils s'oc<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00133"/>cupant de superstructure. Ceux-ci se ré<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00134"/>partissent d'une part en ingénieurs civils<lb facs="P25_TL00135"/>pour les superstructures et en architectes<lb facs="P25_TL00136"/>civils. L'activité de ces derniers doit se<lb facs="P25_TL00137"/>limiter à l'élaboration d'études et de pro<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00138"/>jets définitifs et de plus à diriger et sur<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00139"/>veiller l'exécution des travaux techniques,<lb facs="P25_TL00140"/>mais il leur est interdit d'en entreprendre<lb facs="P25_TL00141"/>directement l'exécution.<lb facs="P25_TL00142"/>En ESPAGNE, l'article premier du décret<lb facs="P25_TL00143"/>de 1929 dispose que seules les personnes<lb facs="P25_TL00144"/>possédant le titre universitaire d'architecte<lb facs="P25_TL00145"/>peuvent désormais exercer cette fonction.<lb facs="P25_TL00146"/>De plus, un décret de décembre 1929 a<lb facs="P25_TL00147"/>subordonné l'exercice de la profession à<lb facs="P25_TL00148"/>l'affiliation à un collège d'architectes.<lb facs="P25_TL00149"/>En GRANDE-BRETAGNE, la loi du 31 juil<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00150"/>let protège le titre " d'architecte enregis<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00151"/>tré ", mais non point la dénomination pro<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00152"/>fessionnelle d'architecte dont l'emploi de<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00153"/>meure libre. Cette loi donne en outre aux<lb facs="P25_TL00154"/>architectes enregistrés une manière de sta<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00155"/>tut commun. L'étude d'une protection dé<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00156"/>finitive est en cours actuellement.<lb facs="P25_TL00157"/>En GRECE, la loi du 7 mai 1930 régle<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00158"/>mente la profession d'architecte et en in<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00159"/>terdit I' exercice à quiconque n'est pas mu<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00160"/>ni d'un diplôme d'architecte de la Haute<lb facs="P25_TL00161"/>Ecole polytechnique ou d'une école étran<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00162"/>gère analogue.<lb facs="P25_TL00163"/>En HONGRIE, la profession d'architecte<lb facs="P25_TL00164"/>est réglementée au même titre que celle<lb facs="P25_TL00165"/>d'ingénieur par la loi du 24 mars 1923.<lb facs="P25_TL00166"/>En ITALIE, la réglementation profession<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00167"/>nelle des architectes est régie par des lois<lb facs="P25_TL00168"/>des 24 juin 1923 et 3 avril 1926. A la base<lb facs="P25_TL00169"/>de l'organisation professionnelle se trouve<lb facs="P25_TL00170"/>l'inscription au registre professionnel. Pour<lb facs="P25_TL00171"/>figurer sur ce registre, il faut avoir subi<lb facs="P25_TL00172"/>l'examen d'Etat pour l'exercice de la pro<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00173"/>fession d'architecte.<lb facs="P25_TL00174"/>En POLOGNE, le décret du président de<lb facs="P25_TL00175"/>la république du 16 février 1928 n'accorde<lb facs="P25_TL00176"/>le droit d'effectuer les travaux d'architec<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00177"/>tes qu'aux personnes munies de diplômes.<lb facs="P25_TL00178"/>En ROUMANIE, le décret royal du 29 no<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00179"/>vembre 1932 prévoit l'établissement d'un<lb facs="P25_TL00180"/>corps d'architectes. Cette loi a lié la pos<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00181"/>session d'un titre à l'exercice de la pro<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00182"/>fession.<lb facs="P25_TL00183"/>D'une part, le titre d'architecte peut être<lb facs="P25_TL00184"/>porté par toute personne de toute natio<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00185"/>nalité possédant le diplôme d'architecte<lb facs="P25_TL00186"/>délivré par l'académie d'architecture de<lb facs="P25_TL00187"/>Bucarest, ou un diplôme d'une école étran<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00188"/>gère similaire. D'autre part, la profession<lb facs="P25_TL00189"/>d'architecte ne peut être exercée que par<lb facs="P25_TL00190"/>des personnes de nationalité roumaine et<lb facs="P25_TL00191"/>possédant le titre d'architecte. La profes<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P25_TL00192"/>sion d'architecte est incompatible avec les<lb facs="P25_TL00193"/>situations ou professions suivantes :</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P26_TB00002">
                                    <lb facs="P26_TL00002"/>a) toute profession commerciale exercée<lb facs="P26_TL00003"/>soit directement, soit par intermédiaire ;<lb facs="P26_TL00004"/>b) toute fonction salariée par l'Etat, les<lb facs="P26_TL00005"/>départements, les communes, ou par toute<lb facs="P26_TL00006"/>autre institution ou personne privée.<lb facs="P26_TL00007"/>Font évidemment exception à la règle d'in<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00008"/>compatibilité : les fonctions publiques di<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00009"/>rectement en relations avec la profession<lb facs="P26_TL00010"/>(architectes de l'Etat, des départements,<lb facs="P26_TL00011"/>des communes, membres du corps ensei<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00012"/>gnant) et les mandats électoraux. Le corps<lb facs="P26_TL00013"/>des architectes dépend administrativement<lb facs="P26_TL00014"/>du ministère de l'instruction, des cultes et<lb facs="P26_TL00015"/>des arts. Les architectes inscrits dans le<lb facs="P26_TL00016"/>corps ont le droit exclusif :<lb facs="P26_TL00017"/>a) d'établir des projets de construction de<lb facs="P26_TL00018"/>toute nature et de surveiller les travaux y<lb facs="P26_TL00019"/>relatifs ;<lb facs="P26_TL00020"/>b) d'être désignés comme experts ou ar<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00021"/>bitres pour toute question se rapportant à<lb facs="P26_TL00022"/>la construction ;<lb facs="P26_TL00023"/>c) d'être nommés à un poste d'architecte<lb facs="P26_TL00024"/>de l'Etat, des départements ou des com<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00025"/>munes, ou d'une institution contrôlée par<lb facs="P26_TL00026"/>l'Etat.<lb facs="P26_TL00027"/>Les organes administratifs du corps sont :<lb facs="P26_TL00028"/>a) l'assemblée générale ;<lb facs="P26_TL00029"/>b) le conseil ;<lb facs="P26_TL00030"/>c) le doyen.<lb facs="P26_TL00031"/>L'assemblée générale a pour attribution :<lb facs="P26_TL00032"/>l'élection des membres du corps, le vote<lb facs="P26_TL00033"/>du budget, l'approbation de la gestion du<lb facs="P26_TL00034"/>conseil, l'élection du conseil et celle de la<lb facs="P26_TL00035"/>commission disciplinaire.<lb facs="P26_TL00036"/>Le conseil du Corps se compose de sept<lb facs="P26_TL00037"/>architectes membres du Corps, ayant au<lb facs="P26_TL00038"/>moins dix ans d'ancienneté professionnelle.<lb facs="P26_TL00039"/>Il est élu pour trois ans par l'assemblée<lb facs="P26_TL00040"/>générale. Les attributions du conseil con<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00041"/>sistent à gérer administrativement et finan<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00042"/>cièrement le Corps des architectes et à en<lb facs="P26_TL00043"/>surveiller l'honneur et la dignité. Le con<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00044"/>seil entend toute plainte que lui adresse<lb facs="P26_TL00045"/>un architecte lésé dans ses intérêts profes<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00046"/>sionnels ; le cas échéant, le conseil peut se<lb facs="P26_TL00047"/>solidariser avec le plaignant et, si l'intérêt<lb facs="P26_TL00048"/>général est en jeu, il peut porter plainte<lb facs="P26_TL00049"/>devant les tribunaux.<lb facs="P26_TL00050"/>Le doyen est désigné par l'assemblée gé<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00051"/>nérale parmi les membres du conseil, il<lb facs="P26_TL00052"/>préside le conseil et représente celui-ci en<lb facs="P26_TL00053"/>toute circonstance ; il appartient au doyen<lb facs="P26_TL00054"/>de traduire devant la commission discipli<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00055"/>naire tout architecte coupable d'infrac<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00056"/>tions aux obligations professionnelles ou<lb facs="P26_TL00057"/>dont la conduite compromet le prestige<lb facs="P26_TL00058"/>de la profession. La commission juge les<lb facs="P26_TL00059"/>cas que lui soumet le doyen ; elle peut<lb facs="P26_TL00060"/>prononcer les sanctions suivantes :<lb facs="P26_TL00061"/>1) l'admonestation confidentielle,<lb facs="P26_TL00062"/>2) l'admonestation publique,<lb facs="P26_TL00063"/>3) la suspension pour une durée de 6 mois<lb facs="P26_TL00064"/>à une année,<lb facs="P26_TL00065"/>4) la suspension pour cinq ans,<lb facs="P26_TL00066"/>5) la radiation.</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P26_TB00003">
                                    <lb facs="P26_TL00067"/>L'accusé a le droit de se défendre par le<lb facs="P26_TL00068"/>moyen d'un avocat. En cas de condamna<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00069"/>tion, il peut faire appel de la sentence ren<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00070"/>due (15 jours de délai) devant le conten<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00071"/>tieux administratif. Une condamnation pé<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00072"/>nale comportant la perte des droits civils<lb facs="P26_TL00073"/>et politiques entraîne l'exclusion du Corps.<lb facs="P26_TL00074"/>En TCHECOSLOVAQUIE, la profession<lb facs="P26_TL00075"/>d'architecte est protégée par le décret de<lb facs="P26_TL00076"/>1913 et tant qu'elle se rapporte aux tech<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00077"/>niciens civils autorisés pour l'architecture.<lb facs="P26_TL00078"/>En YOUGOSLAVIE, une certaine régle<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00079"/>mentation de la profession résulte de la loi<lb facs="P26_TL00080"/>financière de 1924-25.<lb facs="P26_TL00081"/>D'autre part, la délivrance des diplômes<lb facs="P26_TL00082"/>et la protection du titre ont fait également<lb facs="P26_TL00083"/>l'objet d'une réglementation dans bon<lb facs="P26_TL00084"/>nombre de pays.<lb facs="P26_TL00085"/>En ESPAGNE, le titre d'architecte se trouve<lb facs="P26_TL00086"/>protégé par l'article 349 de la constitution<lb facs="P26_TL00087"/>relatif aux titres d'enseignement supérieur.<lb facs="P26_TL00088"/>En GRECE et en HONGRIE, le titre est<lb facs="P26_TL00089"/>protégé par les lois qui réglementent la<lb facs="P26_TL00090"/>profession.<lb facs="P26_TL00091"/>En ITALIE, le titre est protégé par la loi<lb facs="P26_TL00092"/>de 1923 et appartient exclusivement à ceux<lb facs="P26_TL00093"/>qui ont obtenu les diplômes correspondants<lb facs="P26_TL00094"/>des établissements d'enseignement supé<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00095"/>rieur, autorisés à les délivrer.<lb facs="P26_TL00096"/>En POLOGNE, la loi de 1928 protège le<lb facs="P26_TL00097"/>titre d'ingénieur-architecte délivré par les<lb facs="P26_TL00098"/>hautes écoles techniques de l'Etat.<lb facs="P26_TL00099"/>Enfi n, des projets sont à l'étude aux Pays-<lb facs="P26_TL00100"/>Bas, en Angleterre et en France, visant à<lb facs="P26_TL00101"/>réglementer l'usage du titre d'architecte<lb facs="P26_TL00102"/>et l'exercice de la profession.<lb facs="P26_TL00103"/>La nécessité d'une protection se faisant<lb facs="P26_TL00104"/>sentir de plus en plus, certains pays ont<lb facs="P26_TL00105"/>vu s'établir chez eux, là où la réglementa<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00106"/>tion faisait défaut ou s'avérait insuffisante,<lb facs="P26_TL00107"/>une certaine protection de fait, résultant<lb facs="P26_TL00108"/>de l'intervention des organismes profession<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00109"/>nels.<lb facs="P26_TL00110"/>Le regard que nous avons promené sur les<lb facs="P26_TL00111"/>pays étrangers revèle partout la même pré<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00112"/>occupation de maintenir l'art de construire<lb facs="P26_TL00113"/>à un haut degré dans la considération pu<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00114"/>blique, et nulle part on ne signale que<lb facs="P26_TL00115"/>l'ordre créé ainsi dans notre profession ait<lb facs="P26_TL00116"/>lésé des droits, entraîné des abus ou sou<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00117"/>levé des griefs.<lb facs="P26_TL00118"/>Nulle part, il n'est sophisme ni verbalisme<lb facs="P26_TL00119"/>qui aient prévalu contre ce progrès de l'or<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00120"/>ganisation sociale, mais partout des témoi<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00121"/>gnages concordants affirment l'épuration<lb facs="P26_TL00122"/>produite par ces institutions au profit du<lb facs="P26_TL00123"/>public.<lb facs="P26_TL00124"/>Et pourquoi en serait-il autrement, puisque<lb facs="P26_TL00125"/>ces lois sont toutes basées sur UN DESIR</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P26_TB00004">
                                    <lb facs="P26_TL00126"/>DE LOYAUTE ET DE VERITE à l'égard de<lb facs="P26_TL00127"/>tous les citoyens, désir que personne ne<lb facs="P26_TL00128"/>peut contester.<lb facs="P26_TL00129"/>En réclamant ce que nos confrères étran<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00130"/>gers ont obtenu, nous fournirons à la nation<lb facs="P26_TL00131"/>entière la garantie la plus absolue de la<lb facs="P26_TL00132"/>valeur et de l'honorabilité des architectes<lb facs="P26_TL00133"/>belges, et plus, nous compléterons de la<lb facs="P26_TL00134"/>manière la plus heureuse la réorganisation<lb facs="P26_TL00135"/>de l'enseignement qui est en voie d'exé<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00136"/>cution.<lb facs="P26_TL00137"/>Nous ne nous faisons donc pas l'avocat du<lb facs="P26_TL00138"/>diable en défendant ici l'idée de fermer et<lb facs="P26_TL00139"/>de réglementer notre profession, et d'au<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00140"/>tant moins que nous en avons tous exprimé,<lb facs="P26_TL00141"/>tacitement, le désir en approuvant le code<lb facs="P26_TL00142"/>d'honneur de l'architecte que notre Fédé<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00143"/>ration a établi il y a quelques années.<lb facs="P26_TL00144"/>Ce code, nous devons en demander l'ap<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00145"/>plication légale, et nous y conformer stric<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00146"/>tement en compensation des avantages que<lb facs="P26_TL00147"/>nous donnera incontestablement la protec<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00148"/>tion de notre titre et de notre profession.<lb facs="P26_TL00149"/>Et le Gouvernement doit reconnaître nos<lb facs="P26_TL00150"/>droits puisqu'ils sont l'aboutissement logique<lb facs="P26_TL00151"/>de la réorganisation de notre enseigne<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00152"/>ment.<lb facs="P26_TL00153"/>Nous nous permettons donc de réclamer<lb facs="P26_TL00154"/>aujourd'hui de vous, un accord de principe<lb facs="P26_TL00155"/>sur cette protection, accord qui permettra<lb facs="P26_TL00156"/>à la Fédération de demander au Gouverne<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00157"/>ment d'élaborer un texte de loi.<lb facs="P26_TL00158"/>Et le Gouvernement ne peut nous refuser<lb facs="P26_TL00159"/>cette loi :<lb facs="P26_TL00160"/>d'abord, parce que, comme le disait<lb facs="P26_TL00161"/>dernièrement Maître Gallié : " Celui qui<lb facs="P26_TL00162"/>fait l'effort méritoire de conquérir un titre,<lb facs="P26_TL00163"/>doit seul posséder le droit d'exercer la pro<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00164"/>fession qui s'attache à ce titre " ;<lb facs="P26_TL00165"/>ensuite, parce que le fait pour un Gou<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00166"/>vernement de permettre à d'autres de s'em<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00167"/>parer, sans titre, de l'exercice d'une pro<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00168"/>fession, constitue un véritable passe-droit ;<lb facs="P26_TL00169"/>et enfin, parce que Monsieur le Pre<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00170"/>mier Ministre, Van Zeeland, dans la décla<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00171"/>ration du Gouvernement le 29 mars der<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00172"/>nier, parlant de la réorganisation de la<lb facs="P26_TL00173"/>structure interne du pays, adressait aux<lb facs="P26_TL00174"/>corporations la promesse suivante :<lb facs="P26_TL00175"/>Au point de vue social, nous pousserons<lb facs="P26_TL00176"/>à l'organisation graduelle des professions<lb facs="P26_TL00177"/>et nous envisageons de confier à certains<lb facs="P26_TL00178"/>organismes émanant de ces professions<lb facs="P26_TL00179"/>ainsi organisées, certains pouvoirs régle<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00180"/>mentaires, dans les limites et aux fins éco<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00181"/>nomiques ou sociales poursuivies par la<lb facs="P26_TL00182"/>profession."<lb facs="P26_TL00183"/>A nous de répondre immédiatement à ce<lb facs="P26_TL00184"/>généreux appel, ou de voir sous peu agoni<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P26_TL00185"/>ser l'une des plus belles professions.</ab>
                              </div>
                           </div>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
                  <div type="TextContent" corresp="c044">
                     <div type="Head">
                        <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                            xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                            facs="P27_TB00002">
                           <lb facs="P27_TL00002"/>CONCOURS</ab>
                     </div>
                     <div type="Copy">
                        <div type="BodyContent">
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P27_TB00003">
                                    <lb facs="P27_TL00003"/>Un grand concours national<lb facs="P27_TL00004"/>pour la construction d'ha<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P27_TL00005"/>bitations pour familles de<lb facs="P27_TL00006"/>condition modeste.<lb facs="P27_TL00007"/>Ce concours sera ouvert dans la seconde<lb facs="P27_TL00008"/>moitié du mois d'août.<lb facs="P27_TL00009"/>De nombreuses primes pour un total de<lb facs="P27_TL00010"/>i 00.000 francs seront réparties parmi les<lb facs="P27_TL00011"/>concurrents.<lb facs="P27_TL00012"/>De plus, certains projefs seront exécutés<lb facs="P27_TL00013"/>en staf, meublés et visibles pour le public.<lb facs="P27_TL00014"/>Il y a grande probabilité d'exécution ulté<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P27_TL00015"/>rieure en matériaux durs.<lb facs="P27_TL00016"/>Concours pour un groupe<lb facs="P27_TL00017"/>scolaire à Jette-St. Pierre.<lb facs="P27_TL00018"/>Le jury désigné pour l'examen des projets<lb facs="P27_TL00019"/>présentés, a classé pour exécution les plans<lb facs="P27_TL00020"/>de Monsieur Marcel Simon, architecte à<lb facs="P27_TL00021"/>Trazegnies.<lb facs="P27_TL00022"/>La première mention a été attribuée à<lb facs="P27_TL00023"/>MM. Langeraerdt, architecte 5.8.U.A.M.,<lb facs="P27_TL00024"/>et Harveng, architecte A.R.A.8., classés<lb facs="P27_TL00025"/>ex aequo.<lb facs="P27_TL00026"/>La d euxième mention a été attribuée à<lb facs="P27_TL00027"/>l'architecte Detry.</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P27_TB00004">
                                    <lb facs="P27_TL00028"/>La bibliothèque Albert lerIer<lb facs="P27_TL00029"/>sera mise au concours<lb facs="P27_TL00030"/>avant fin 1935.<lb facs="P27_TL00031"/>Nous apprenons que le Conseil d'Admi<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P27_TL00032"/>nistration du " Fonds Bibliothèque Albert<lb facs="P27_TL00033"/>I" " a constitué sa section d'Architecture,<lb facs="P27_TL00034"/>laquelle aura à présenter des propositions<lb facs="P27_TL00035"/>sur les trois questions suivantes :<lb facs="P27_TL00036"/>1. Emplacement de la Bibliothèque;<lb facs="P27_TL00037"/>2. Programme du concours pu<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P27_TL00038"/>blic a deux épreuves;<lb facs="P27_TL00039"/>3. Jugement du concours.<lb facs="P27_TL00040"/>Quatre membres permanents ont été nom<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P27_TL00041"/>més pour ces trois missions, auxquels ont<lb facs="P27_TL00042"/>été ajoutés trois personnalités pour<lb facs="P27_TL00043"/>déterminer l'emplacement de la future bi<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P27_TL00044"/>bliothèque. Pour l'accomplissement des<lb facs="P27_TL00045"/>deux dernières parties, la section sera com<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P27_TL00046"/>plétée par des architectes étrangers d'une<lb facs="P27_TL00047"/>compétence intenationalement reconnue,<lb facs="P27_TL00048"/>mais dont les noms ne nous sont pas en<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P27_TL00049"/>core connus.<lb facs="P27_TL00050"/>Nous donnons ci-après la composition de<lb facs="P27_TL00051"/>ces diverses commissions :</ab>
                              </div>
                           </div>
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P27_TB00005">
                                    <lb facs="P27_TL00052"/>Membres permanents:<lb facs="P27_TL00053"/>Mr. P. Verbruggen, Président de la Fédé<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P27_TL00054"/>ration Royale des Sociétés d'Architectes<lb facs="P27_TL00055"/>de Belgique ;<lb facs="P27_TL00056"/>Mr. H. Van de Velde, Directeur de l'lnsti<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P27_TL00057"/>tut Supérieur des Arts Décoratifs de l'Etat ;<lb facs="P27_TL00058"/>Mr. E. François, Ingénieur, Professeur à<lb facs="P27_TL00059"/>l'Université Libre de Bruxelles ;<lb facs="P27_TL00060"/>Mr. A. Dumont, Président de la S.C.A.B.<lb facs="P27_TL00061"/>Pour l'Etude de l'Emplace<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P27_TL00062"/>ment :<lb facs="P27_TL00063"/>Mr. le Baron V. Horta ;<lb facs="P27_TL00064"/>Mr. J. F. Hoeben, Président 5.8.U.A.M.;<lb facs="P27_TL00065"/>Mr. G. Wurth, Ingénieur en chef du Ser<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P27_TL00066"/>vice des Travaux Publics de la Ville de<lb facs="P27_TL00067"/>Bruxelles.<lb facs="P27_TL00068"/>Prix d'architecture<lb facs="P27_TL00069"/>René Gillion 1935.<lb facs="P27_TL00070"/>Le jury a attribué le prix à l'architecte<lb facs="P27_TL00071"/>Jules Lamotte dont le projet sera exécuté.<lb facs="P27_TL00072"/>La première mention a été attribuée à<lb facs="P27_TL00073"/>M. Edouard Delvaux, la seconde à MM.<lb facs="P27_TL00074"/>Emile Pater et Paul Goolaerts, la troisième<lb facs="P27_TL00075"/>à M. G. Dheedene, et la quatrièms à M.<lb facs="P27_TL00076"/>Albert Hannaert.</ab>
                              </div>
                           </div>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
                  <div type="TextContent" corresp="c045">
                     <div type="Head">
                        <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                            xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                            facs="P27_TB00006">
                           <lb facs="P27_TL00077"/>Les congrès internationaux. </ab>
                     </div>
                     <div type="Copy">
                        <div type="BodyContent">
                           <div type="Paragraph">
                              <div type="Text">
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P27_TB00007">
                                    <lb facs="P27_TL00078"/>L'Association internationale de l'habitation<lb facs="P27_TL00079"/>a tenu son congrès international à<lb facs="P27_TL00080"/>Prague en juin 1935. Ont été étudiées les<lb facs="P27_TL00081"/>questions suivantes : I aménagement et I or<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P27_TL00082"/>ganisation des petites habitations ; la sup<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P27_TL00083"/>pression des quartiers insalubres ; la décon<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P27_TL00084"/>gestion des grandes villes.<lb facs="P27_TL00085"/>La fédération internationale du bâtiment</ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P27_TB00008">
                                    <lb facs="P27_TL00086"/>ef des travaux publics a organisé une con- <lb facs="P27_TL00087"/>férence internationale du bâtiment et des <lb facs="P27_TL00088"/>travaux publics qui s'est tenue à Bruxelles <lb facs="P27_TL00089"/>en juillet 1935, a l'Exposition universelle.<lb facs="P27_TL00090"/>C'est également au cours du mois de juil- <lb facs="P27_TL00091"/>|ef 1935 que s'est tenu à Londres le I4me <lb facs="P27_TL00092"/>congrès international de l'habitation et de <lb facs="P27_TL00093"/>l'aménagement des villes, organisé par la <lb facs="P27_TL00094"/>fédération internationale de l'habitation et <lb facs="P27_TL00095"/>de l'aménagement des villes. Ce congrès </ab>
                                 <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                     xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                     facs="P27_TB00009">
                                    <lb facs="P27_TL00096"/>étudia notamment le remplacement des<lb facs="P27_TL00097"/>logements défectueux et l'aménagement<lb facs="P27_TL00098"/>de l'habitation rurale,<lb facs="P27_TL00099"/>Le Syndicat National Fasciste des Archi<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                    <lb facs="P27_TL00100"/>tectes C.F.P.A. organise le Xlllme Congrès<lb facs="P27_TL00101"/>à Rome, les 22-28 septembre 1935.<lb facs="P27_TL00102"/>Pour tous renseignements s'adresser aux<lb facs="P27_TL00103"/>bureaux du Congrès, Lungotevere Tor di<lb facs="P27_TL00104"/>Nona N I, à Rome.</ab>
                              </div>
                           </div>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
                  <div type="TextContent" corresp="c046">
                     <div type="Head">
                        <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                            xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                            facs="P28_TB00002">
                           <lb facs="P28_TL00002"/>INFORMATIONS</ab>
                     </div>
                     <div type="TextContent" corresp="c047">
                        <div type="Copy">
                           <div type="BodyContent">
                              <div type="Paragraph">
                                 <div type="Text">
                                    <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                        xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                        facs="P28_TB00003">
                                       <lb facs="P28_TL00003"/>La construction<lb facs="P28_TL00004"/>et les immeubles en Italie.<lb facs="P28_TL00005"/>La Fédération nationale fasciste de la pro<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                       <lb facs="P28_TL00006"/>priété immobilière a publié une étude sui<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                       <lb facs="P28_TL00007"/>vant laquelle l'industrie du bâtiment a pu<lb facs="P28_TL00008"/>maintenir son activité à un rythme soutenu.<lb facs="P28_TL00009"/>Sur la base de l'indice 100 en 1928, on a<lb facs="P28_TL00010"/>le chiffre 154,65 en juillet 1934.<lb facs="P28_TL00011"/>Le maximum de 167,28 a été obtenu en<lb facs="P28_TL00012"/>1928, le minimum de 70,52 ayant été en<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                       <lb facs="P28_TL00013"/>registré en décembre 1932. Les capitaux,<lb facs="P28_TL00014"/>malgré ia réduction actuelle des revenus,<lb facs="P28_TL00015"/>préfèrent s'investir en immeubles, qu'en<lb facs="P28_TL00016"/>valeurs mobilières, plus aléatoires. Les<lb facs="P28_TL00017"/>loyers ont sensiblement diminué et tendent<lb facs="P28_TL00018"/>à s'adapter au prix de la vie. Seuls les<lb facs="P28_TL00019"/>matériaux de construction conservent des<lb facs="P28_TL00020"/>cours stables, contrairement à la tendance<lb facs="P28_TL00021"/>générale.<lb facs="P28_TL00022"/>Les prix des terrains et le coût de la cons<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                       <lb facs="P28_TL00023"/>truction ont diminué.<lb facs="P28_TL00024"/>A la réduction des revenus immobiliers cor<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                       <lb facs="P28_TL00025"/>respond un accroissement de ventes judi<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                       <lb facs="P28_TL00026"/>ciaires. Les expropriations forcées des im<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                       <lb facs="P28_TL00027"/>meubles urbains ont augmenté dans une<lb facs="P28_TL00028"/>mesure beaucoup plus élevée que les fail<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                       <lb facs="P28_TL00029"/>lites et les protêts.</ab>
                                 </div>
                              </div>
                           </div>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="TextContent" corresp="c048">
                        <div type="Copy">
                           <div type="BodyContent">
                              <div type="Paragraph">
                                 <div type="Text">
                                    <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                        xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                        facs="P28_TB00004">
                                       <lb facs="P28_TL00030"/>La géographie physique<lb facs="P28_TL00031"/>et la géologie appliquées<lb facs="P28_TL00032"/>à l'urbanisme.<lb facs="P28_TL00033"/>Un centre d'études et de recherches de<lb facs="P28_TL00034"/>géographie physique et de géologie appli<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                       <lb facs="P28_TL00035"/>quées a l'urbanisme vient d'être créé à la<lb facs="P28_TL00036"/>faculté des sciences de Paris, où il sera<lb facs="P28_TL00037"/>rattaché au laboratoire de géographie phy<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                       <lb facs="P28_TL00038"/>sique et de géologie dynamique.<lb facs="P28_TL00039"/>L'enseignement comprendra des séances de<lb facs="P28_TL00040"/>travaux pratiques précédées chacune d'une<lb facs="P28_TL00041"/>conférence et sera complété par des ex<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                       <lb facs="P28_TL00042"/>cursions.<lb facs="P28_TL00043"/>Le programme pour l'année 5935 comprend<lb facs="P28_TL00044"/>notamment l'étude des questions suivantes:<lb facs="P28_TL00045"/>la désagréation et la décomposition des<lb facs="P28_TL00046"/>roches sous l'influence des causes natu<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                       <lb facs="P28_TL00047"/>relles et artificielles des fondations ; les mo<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                       <lb facs="P28_TL00048"/>difications a l'équilibre nature! sous l'in<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                       <lb facs="P28_TL00049"/>fluence des travaux ; les conditions mor<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                       <lb facs="P28_TL00050"/>phologiques favorables et défavorables et<lb facs="P28_TL00051"/>le choix géologique des zones ; l'hydrologie<lb facs="P28_TL00052"/>et l'hydrographie urbaine ; le paysage na<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                       <lb facs="P28_TL00053"/>turel et ses transformations ; le rôle de l'ex<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                       <lb facs="P28_TL00054"/>pert en urbanisme, architecture et génie<lb facs="P28_TL00055"/>civil (déontologie, rédaction des rapports,<lb facs="P28_TL00056"/>expertises judiciaires)</ab>
                                 </div>
                              </div>
                           </div>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="TextContent" corresp="c049">
                        <div type="Copy">
                           <div type="BodyContent">
                              <div type="Paragraph">
                                 <div type="Text">
                                    <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                        xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                        facs="P28_TB00005">
                                       <lb facs="P28_TL00057"/>L'activité de la<lb facs="P28_TL00058"/>construction en suisse.<lb facs="P28_TL00059"/>L'activité de la construction s'est maintenue<lb facs="P28_TL00060"/>en Suisse durant l'année 1934. Pour les 30<lb facs="P28_TL00061"/>villes de plus de SO.OOO habitants sur les<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                       <lb facs="P28_TL00062"/>quelles porte la statistique, M.O M loge<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                       <lb facs="P28_TL00063"/>ments ont été terminés en 1934, soit I.SOI<lb facs="P28_TL00064"/>de plus qu'en 1933. Ce sont les cinq villes<lb facs="P28_TL00065"/>de Baie, Berne, Genève, Lausanne, Zurich<lb facs="P28_TL00066"/>qui ont le plus contribue a cette activité<lb facs="P28_TL00067"/>en totalisant plus de 80 p.c. de I ensemble<lb facs="P28_TL00068"/>des logements terminés.<lb facs="P28_TL00069"/>Néanmoins, l'année 1935 va vraisemblable<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                       <lb facs="P28_TL00070"/>ment voir baisser cette activité si l'on en<lb facs="P28_TL00071"/>juge par le nombre de permis de cons<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                       <lb facs="P28_TL00072"/>truire passé de 13.600 en §933 a 8.743 en<lb facs="P28_TL00073"/>1934.</ab>
                                 </div>
                              </div>
                           </div>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="TextContent" corresp="c050">
                        <div type="Copy">
                           <div type="BodyContent">
                              <div type="Paragraph">
                                 <div type="Text">
                                    <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                                        xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                                        facs="P28_TB00006">
                                       <lb facs="P28_TL00074"/>L'activité du bâtiment<lb facs="P28_TL00075"/>dans le monde»<lb facs="P28_TL00076"/>Le Bulletin statistique de la Société des<lb facs="P28_TL00077"/>nations publie, à fin novembre 1934, la<lb facs="P28_TL00078"/>situation de l'activité du bâtiment dans le<lb facs="P28_TL00079"/>monde. L'indice de base 100 correspond<lb facs="P28_TL00080"/>à l'année 1928. Il est curieux de constater<lb facs="P28_TL00081"/>que, depuis cette date, en Belgique, aux<lb facs="P28_TL00082"/>Etats-Unis, en Allemagne, sauf pour cette<lb facs="P28_TL00083"/>dernière l'année 5929, l'indice d'activité<lb facs="P28_TL00084"/>ait été en rapide diminution. En France, la<lb facs="P28_TL00085"/>baisse a commencé en 1933, en Italie en<lb facs="P28_TL00086"/>1931, en Suisse en 1934 seulement, sauf un<lb facs="P28_TL00087"/>léger affaissement en 1932. Seule, l'Angle<pc type="endhypen" pre="false">-</pc>
                                       <lb facs="P28_TL00088"/>terre a conservé une activité croissante.</ab>
                                 </div>
                              </div>
                           </div>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
               </div>
               <div type="SponsoredAdvertisement">
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c051">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P2_TB00002">
                        <lb facs="P2_TL00029"/>Ed. FRANÇOIS &amp; FILS<lb facs="P2_TL00030"/>ENTREPRISES GÉNÉRALES<lb facs="P2_TL00031"/>43, RUE DU CORNET, BRUXELLES<lb facs="P2_TL00032"/>Pnrrted în Bslgîurn,</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c052">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P3_TB00001">
                        <lb facs="P3_TL00001"/>p<lb facs="P3_TL00002"/>our conserver<lb facs="P3_TL00003"/>Pour décorer<lb facs="P3_TL00004"/>Pour égayer<lb facs="P3_TL00005"/>p i , # VBos ifnmeubles et Appartements<lb facs="P3_TL00006"/>employez les Couleurs, Vernis et Emaux<lb facs="P3_TL00007"/>fabriqués par les Usines<lb facs="P3_TL00008"/>Frères<lb facs="P3_TL00009"/>RUE AUX CHOUX, 27, BRUXELLES<lb facs="P3_TL00010"/>(s. a.)</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c053">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P3_TB00002">
                        <lb facs="P3_TL00011"/>Le NUMÉRO<lb facs="P3_TL00012"/>étant complètement épuisé<lb facs="P3_TL00013"/>1<lb facs="P3_TL00014"/>s<lb facs="P3_TL00015"/>nous regrettons vivement ne pouvoir satis-<lb facs="P3_TL00016"/>faire aux nombreuses demandes egui<lb facs="P3_TL00017"/>nous sent parvenues peur ce fascicule.</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c054">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P4_TB00001">
                        <lb facs="P4_TL00001"/>Pour tout immeuble moderne, employez<lb facs="P4_TL00002"/>les nouveaux produits fabriqués par les<lb facs="P4_TL00003"/>Usines DE KEYN Frères<lb facs="P4_TL00004"/>Spécialités à. grand, rendement déccratif<lb facs="P4_TL00005"/>Adonne : Couleur anti-rouille à base d'aluminium donnant l'aspect exact du métal<lb facs="P4_TL00006"/>Pecorlne-Dtstempin : Couleur à l'eau lavable, et aussi résistante qu'une couleur al ui e<lb facs="P4_TL00007"/>LACKECLAIR • Tons éclatants, résistance maximum, séchage en 4 heu<lb facs="P4_TL00008"/>Simili-Pierre de France : Couleur imitant parfaitement la pierre de France.<lb facs="P4_TL00009"/>Les laques cellulosiques DuKeyßO et IlltrOlian.</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c055">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P6_TB00001">
                        <lb facs="P6_TL00001"/>mïm<lb facs="P6_TL00002"/>■yy&gt;y<lb facs="P6_TL00003"/>Résidence-Palace à Bruxelles<lb facs="P6_TL00004"/>Architecte : Michel Polak<lb facs="P6_TL00005"/>Le Résidence Palace<lb facs="P6_TL00006"/>La Fabrique Nationale à Herstal<lb facs="P6_TL00007"/>La Société Générale de Belgique<lb facs="P6_TL00008"/>La Sofina à Bruxelles<lb facs="P6_TL00009"/>L'Université de Louvain ...<lb facs="P6_TL00010"/>Les Gds Mag. Vanderborght à Bruxelles<lb facs="P6_TL00011"/>La plupart des Cies d'Assurances<lb facs="P6_TL00012"/>...... autant de preuves de ia valeur incontestable de nos<lb facs="P6_TL00013"/>ascenseurs. - 60 années d'expérience, 30.000 appareils<lb facs="P6_TL00014"/>installés. - Notre spécialité: LA MARCHE SILENCIEUSE,<lb facs="P6_TL00015"/>s Pour I installation d'ascenseurs ou monte-charg© de tous<lb facs="P6_TL00016"/>genres, vous avez intérêt à consulter la Fabrique Belge a'<lb facs="P6_TL00017"/>(49 app.)<lb facs="P6_TL00018"/>(6 app.)<lb facs="P6_TL00019"/>(22 app.)<lb facs="P6_TL00020"/>(14 app.)<lb facs="P6_TL00021"/>(30 app.)<lb facs="P6_TL00022"/>(6 app.)<lb facs="P6_TL00023"/>(22 app.)<lb facs="P6_TL00024"/>30, RUE DE LA SOURCE, BRUXELLES . TÉL. 37.1 2.30</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c056">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P6_TB00002">
                        <lb facs="P6_TL00025"/>Il<lb facs="P6_TL00026"/>:<lb facs="P6_TL00027"/>.<lb facs="P6_TL00028"/>SI<lb facs="P6_TL00029"/>U B A<lb facs="P6_TL00030"/>MEUBLES EN TUBES D'ACIER<lb facs="P6_TL00031"/>RUE W. KUHNEN, 28, SCHAERBEEK - TÉLÉPHONE 15.52.4 S</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c057">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P7_TB00002">
                        <lb facs="P7_TL00002"/>FARCOMETAL<lb facs="P7_TL00003"/>BREVETE EN TOUS PAYS<lb facs="P7_TL00004"/>if*<lb facs="P7_TL00005"/>PROGRAMME DE FABRICATION :<lb facs="P7_TL00006"/>FARCO N° 1 POUR BETON ARMÉ, en tôles de 0.35, 0.50 et 0.65 mm. d'épaisseur.<lb facs="P7_TL00007"/>—" Poids respectifs : 3 kg. 100, 4 kg. 450, 5 kg. 800 par mètre carré.<lb facs="P7_TL00008"/>Les feuilles de " FARCO " ont des nervures parallèles de 20 mm. de hauteur et de 0.90 mm.<lb facs="P7_TL00009"/>d'entredistance.<lb facs="P7_TL00010"/>La largeur des feuilles est de 270, 540 et 810 mm.<lb facs="P7_TL00011"/>Longueurs : I m. 50, 2 m., 2 m. 50, 3 m., 3 m. 50.<lb facs="P7_TL00012"/>Le " FARCO " se livre PLAT ou CINTRÉ, verni ou non verni.<lb facs="P7_TL00013"/>FARCO N°2 POUR MURS, CLOISONS ET PLAFONDS à nervures de 9 mm. de hauteur.<lb facs="P7_TL00014"/>" Largeur : 45 cm. Epaisseur : 0.30, 0.35, 0.40 mm.<lb facs="P7_TL00015"/>Poids : I kg. 600, I kg. 860, 2 kg. 120 par mètre carré.<lb facs="P7_TL00016"/>Longueurs : I m. 50, 2 m., 2 m. 50, 3 m.<lb facs="P7_TL00017"/>L'assemblage des feuilles s'effectue par emboîtement des nervures et poinçonnage. Nous<lb facs="P7_TL00018"/>livrons les cisailles poinçonneuses et tous accessoires defixation.<lb facs="P7_TL00019"/>Le «FARCOMÉTAL» présente donc la série des avantages suivants :<lb facs="P7_TL00020"/>Avantages directs<lb facs="P7_TL00021"/>1. Economie des coffrages en bois ;<lb facs="P7_TL00022"/>2. Armature continue ;<lb facs="P7_TL00023"/>3. Suppression des fissures ;<lb facs="P7_TL00024"/>4. Adhérence des enduits ;<lb facs="P7_TL00025"/>5. Rapidité de construction.<lb facs="P7_TL00026"/>Avantages indirects résultant<lb facs="P7_TL00027"/>de l'emploi du Béton de Bims<lb facs="P7_TL00028"/>1. Réduction importante du poids des construc-<lb facs="P7_TL00029"/>tions ;<lb facs="P7_TL00030"/>2. Augmentation de la résistance à la traversée<lb facs="P7_TL00031"/>du froid, de la chaleur, ainsi que de l'insonorité.<lb facs="P7_TL00032"/>Léon TIRIFAHY,<lb facs="P7_TL00033"/>Agent général des USINES RAGHENO, Soc. An. à Malines<lb facs="P7_TL00034"/>INGÉNIEUR<lb facs="P7_TL00035"/>57, Rue Gachard<lb facs="P7_TL00036"/>BRUXELLES<lb facs="P7_TL00037"/>Téléphone 48.69.54</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c058">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P8_TB00001">
                        <lb facs="P8_TL00001"/>Le progrès dans la construction<lb facs="P8_TL00002"/>des Bâtiments<lb facs="P8_TL00003"/>Le " FARCOMETAL" est une tôle estampée, déployée et nervurée.<lb facs="P8_TL00004"/>Les nervures, distantes d'environ 90 mm. pour le 11 FARCO 11 N° I et de 110 mm. pour le FARCO N° 2et ayant,<lb facs="P8_TL00005"/>suivant les types, 20 et 9 mm. de hauteur, constituent des facteurs de résistance que ne possèdent pas les produits<lb facs="P8_TL00006"/>divers connus sous le nom de métal déployé, produits qui ne sont que des treillages sans résistance aux efforts perpendi-<lb facs="P8_TL00007"/>culaires à leur surface.<lb facs="P8_TL00008"/>Le " FARCOMETAL " peut donc être utilisé comme ARMATURE DE RESISTANCE dans tous les ouvrages en béton<lb facs="P8_TL00009"/>armé : planchers, cloisons, réservoirs, voûtes, collecteurs, acqueducs, etc. Ses crochets lui assurent une adhérence parfaite<lb facs="P8_TL00010"/>aux béton et enduit.<lb facs="P8_TL00011"/>Par suite des petites dimensions données aux perforations, le 11 FARCOMETAL " retient parfaitement le béton et le<lb facs="P8_TL00012"/>mortier, et peut dès lors servir DE COFFRAGE, en supprimant l'usage des bois réduits à des étançons.<lb facs="P8_TL00013"/>Pour exécuter un plancher en béton armé, il suffit de placer des feuilles de " FARCO sur les gîtes ou poutrelies et de<lb facs="P8_TL00014"/>les recouvrir ensuite de béton, en supprimant dans la plupart des cas tous autres fers d'armatures. C'est une véritable<lb facs="P8_TL00015"/>innovation, pratique et économique, que le " FARCO " réalise dans l'édification des hourdis en béton, EN REALISANT<lb facs="P8_TL00016"/>LE DOUBLE OBJET DE COFFRAGE ET D'ARMATURE. Cette armature présente le grand avantage de répartir unifor-<lb facs="P8_TL00017"/>mément le métal, en augmentant ainsi considérablement la résistance pour un même poids de métal et en évitant le<lb facs="P8_TL00018"/>fissurage des dallages et cloisons.<lb facs="P8_TL00019"/>Grâce à ses aspérités, le "FARCOMETAL" permet d'utiliser les bétons maigres à base de ponce (béton de bims),<lb facs="P8_TL00020"/>qui n'adhèrent pas convenablement aux armatures lisses ordinaires.<lb facs="P8_TL00021"/>La faible densité et la remarquable isolation des bétons maigres sont connues.<lb facs="P8_TL00022"/>Tandis que le poids du béton ordinaire est de 2 kg. 200 au m 3 celui du béton de ponce, dit béton de bims, n est que<lb facs="P8_TL00023"/>de I kg. 250. Et tandis que la conductibilité du béton ordinaire est de 0.65, celle du béton de bims n'est que de 0.20.<lb facs="P8_TL00024"/>Le béton de bims réduit Se poids des constructions dans des proportions importantes et les rend beaucoup plus isolantes.<lb facs="P8_TL00025"/>Ce système de hourdi breveté " Tirifahy " permet de réaliser une résistance même plus grande que le système ordi-<lb facs="P8_TL00026"/>naire, avec l'emploi de béton de bims et couche de compression en béton ordinaire qui donne une légèreté et une isola-<lb facs="P8_TL00027"/>tion beaucoup plus grandes.<lb facs="P8_TL00028"/>Le " FARCOMETAL" convient également, grâce à sa raideur et à ses crochets, à la réalisation de l'armature des murs<lb facs="P8_TL00029"/>extérieurs, des cloisons, des sous-plafonds suspendus et des voûtes de toute forme.<lb facs="P8_TL00030"/>Quelques références :<lb facs="P8_TL00031"/>Hourdis du Gratte-Ciel d'Anvers : 20.000 m 2.<lb facs="P8_TL00032"/>Planchers et terrasses isolants et faux-plafonds des Grands Palais, construits par la ville de Bruxelles : 50.000 m 2. Systè<lb facs="P8_TL00033"/>me " Tirifahy " à base de béton de bims.<lb facs="P8_TL00034"/>Plafonds isolants des casernements à Sa frontière pour le Génie Militaire : 25.000 m 2.<lb facs="P8_TL00035"/>Hourdis isolants du Home des Etudiants, à l'Université de Bruxelles. Système " Tirifahy " à base de béton de bims.<lb facs="P8_TL00036"/>Maisons entièrement construites ers "Farce" à Liège, Louvain, Bruxelles.<lb facs="P8_TL00037"/>Hourdis d'immeubles à appartements à Bruxelles : 25.000 m 2.<lb facs="P8_TL00038"/>Catalogues, Echantillons, Tarifs m Tous renseignements sur demande<lb facs="P8_TL00039"/>Léon TIRIFAHY I INGÉNIEUR<lb facs="P8_TL00040"/>Agent général des USINES RAGHENO, Soc. An. à Malines<lb facs="P8_TL00041"/>57, Rue Gachard<lb facs="P8_TL00042"/>BRUXELLES<lb facs="P8_TL00043"/>Téléphone 48.69.54</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c059">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P9_TB00001">
                        <lb facs="P9_TL00001"/>TUILES DE DIVERS MODELES<lb facs="P9_TL00002"/>NOMBREUX ACCESSOIRES<lb facs="P9_TL00003"/>BRIQUES DE PAREMENT<lb facs="P9_TL00004"/>lisses ou sablées.<lb facs="P9_TL00005"/>PLANCHERS TRANSPOR-<lb facs="P9_TL00006"/>TABLES EN BRIQUES<lb facs="P9_TL00007"/>CREUSES armées de<lb facs="P9_TL00008"/>fers feuillards.<lb facs="P9_TL00009"/>Nos produits sont exposés<lb facs="P9_TL00010"/>a la Bourse du Bâtiment<lb facs="P9_TL00011"/>82, Rue de la Loi, 82<lb facs="P9_TL00012"/>BRUXELLES<lb facs="P9_TL00013"/>Stands nos 10 et J I<lb facs="P9_TL00014"/>Boisseaux,<lb facs="P9_TL00015"/>Couvre - murs,<lb facs="P9_TL00016"/>Tuyaux de drainage,<lb facs="P9_TL00017"/>Seuils de fenêtres,<lb facs="P9_TL00018"/>Hourdis de luxe, couvre câbles,<lb facs="P9_TL00019"/>Briques ordinaires et d'épau-<lb facs="P9_TL00020"/>lement pour rails de tramways,<lb facs="P9_TL00021"/>etc... etc...<lb facs="P9_TL00022"/>Briques creuses ( 8 x 15 x 30 ) pour<lb facs="P9_TL00023"/>maçonnerie économique ( remplissage,<lb facs="P9_TL00024"/>murs de clôture, cloisons, etc...<lb facs="P9_TL00025"/>Tuileries et Briqueteries<lb facs="P9_TL00026"/>d'Hennuyères et de Wanlin<lb facs="P9_TL00027"/>SOCIETE ANONYME<lb facs="P9_TL00028"/>à HENNUYÈRES (BELGIQUE)<lb facs="P9_TL00029"/>Téléphones : BRAINE-LE-COMTE n« 9 - REBECO n&lt;&gt; 214</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c060">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P10_TB00001">
                        <lb facs="P10_TL00001"/>Depuis 1898<lb facs="P10_TL00002"/>\jf QQ p1 I BRUXELLES -1 à 3 QUAI DES USI NES (Ponts de Laeken)<lb facs="P10_TL00003"/>I\LLOOI!1L.O est votre adresse pour : Tél. 15.29.85<lb facs="P10_TL00004"/>Tniltoc Dnimioe Ho Tapailo (véritable Brique de Venloo C. H. V. lisse,<lb facs="P10_TL00005"/>I UUluO Dl lljllOu Uu rdyttllu Brique de Dieren rugueuse, etc.<lb facs="P10_TL00006"/>Tuiles "Métal T. T. R." (15 et 20 au m 2. Rouge ou Bleu-Argenté)<lb facs="P10_TL00007"/>ÉCHANTILLONS GRATIS ET FRANCO<lb facs="P10_TL00008"/>Nos produits sont exposés à lo Bourse du Bâtiment</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c061">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P10_TB00002">
                        <lb facs="P10_TL00009"/>Henri MANNEBACK<lb facs="P10_TL00010"/>PEINTURE<lb facs="P10_TL00011"/>DÉCORATION<lb facs="P10_TL00012"/>TAPISSERIE<lb facs="P10_TL00013"/>rue Léon Mignon, 38<lb facs="P10_TL00014"/>BRUXELLES<lb facs="P10_TL00015"/>TÉLÉPHONE 15.27.94</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c062">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P10_TB00003">
                        <lb facs="P10_TL00016"/>ARMAND<lb facs="P10_TL00017"/>DET R Y<lb facs="P10_TL00018"/>Entreprises générales<lb facs="P10_TL00019"/>Béton armé<lb facs="P10_TL00020"/>82, rue du Haerne<lb facs="P10_TL00021"/>ETTERBEEK<lb facs="P10_TL00022"/>Téléph.: 48.55.26</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c063">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P10_TB00004">
                        <lb facs="P10_TL00023"/>LOVANITE<lb facs="P10_TL00024"/>LUX O N A<lb facs="P10_TL00025"/>L EY LA N D<lb facs="P10_TL00026"/>TE NTEST<lb facs="P10_TL00027"/>La plaque isolante ininflammable et imputrescible. Elément constructif de fai-<lb facs="P10_TL00028"/>ble densité, grande résistance et du plus haut rendement. Fabrication nationale.<lb facs="P10_TL00029"/>Parquet de luxe fourni en planches prêtes à poser à un prix guère plus élevé<lb facs="P10_TL00030"/>que le plancher usuel plus sa peinture. Saisonné et séché scientifiquement.<lb facs="P10_TL00031"/>Le seul tapis en caoutchouc de qualité inégalable, le seul inodore, inaltérable,<lb facs="P10_TL00032"/>inusable, résultat d'expérience plus que centenaire. Fabriqué en 150 coloris.<lb facs="P10_TL00033"/>Le premier panneau isolant: Le premier il y a plus d'un quart de siècle au-<lb facs="P10_TL00034"/>jourd'hui encore le premier. Rendement thermique et acoustique incomparable.<lb facs="P10_TL00035"/>FRANCE &amp; C° ■ 8, RUE DE LA BOURSE s BRUXELLES ■ TEL. 11.96.55</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c064">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P10_TB00005">
                        <lb facs="P10_TL00036"/>F T ACC SPÉCIALITÉS CÉRAMIQUES<lb facs="P10_TL00037"/>Lil 1 J 12, RUE DU CROISSANT, BRUXELLES - Ta. 37.57.13<lb facs="P10_TL00038"/>Seuils et appuis de fenêtres ✓ marches / couvre/murs ✓ encadrements / carreaux de grands formats y terra scotta, etc.</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c065">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P11_TB00001">
                        <lb facs="P11_TL00001"/>JLj<lb facs="P11_TL00002"/>O N<lb facs="P11_TL00003"/>AMBOURB<lb facs="P11_TL00004"/>K O<lb facs="P11_TL00005"/>CONTRE LE BRUIT<lb facs="P11_TL00006"/>SYSTÈME BREVETÉ<lb facs="P11_TL00007"/>5^5<lb facs="P11_TL00008"/>7=<lb facs="P11_TL00009"/>K»<lb facs="P11_TL00010"/>'-S<lb facs="P11_TL00011"/>u<lb facs="P11_TL00012"/>Tr<lb facs="P11_TL00013"/>&lt;*?<lb facs="P11_TL00014"/>&lt;-*&gt;<lb facs="P11_TL00015"/>£<lb facs="P11_TL00016"/>&lt;1<lb facs="P11_TL00017"/>6<lb facs="P11_TL00018"/>o<lb facs="P11_TL00019"/>&amp;<lb facs="P11_TL00020"/>&amp;<lb facs="P11_TL00021"/>&amp;<lb facs="P11_TL00022"/>&amp;<lb facs="P11_TL00023"/>O<lb facs="P11_TL00024"/>as<lb facs="P11_TL00025"/>1<lb facs="P11_TL00026"/>6<lb facs="P11_TL00027"/>f-<lb facs="P11_TL00028"/>?<lb facs="P11_TL00029"/>y*<lb facs="P11_TL00030"/>S<lb facs="P11_TL00031"/>&amp;%g<lb facs="P11_TL00032"/>4<lb facs="P11_TL00033"/>\<lb facs="P11_TL00034"/>-SI<lb facs="P11_TL00035"/>1<lb facs="P11_TL00036"/>O<lb facs="P11_TL00037"/>\<lb facs="P11_TL00038"/>O<lb facs="P11_TL00039"/>J<lb facs="P11_TL00040"/>_ <lb facs="P11_TL00041"/>%# 7 'V.• #&gt;• /?Wj # " $<lb facs="P11_TL00042"/>M<lb facs="P11_TL00043"/>S<lb facs="P11_TL00044"/>(j<lb facs="P11_TL00045"/>4_<lb facs="P11_TL00046"/>1 Lambourde en bois.<lb facs="P11_TL00047"/>2 Coussinet isolant.<lb facs="P11_TL00048"/>3 Agrafes non clouées.<lb facs="P11_TL00049"/>4 Ancrage.<lb facs="P11_TL00050"/>5 Vide pour passage des canalisations.<lb facs="P11_TL00051"/>6 Béton de chaînage.<lb facs="P11_TL00052"/>7 Hourdis plein et creux.<lb facs="P11_TL00053"/>FOURNIES PRETES A LA POSE<lb facs="P11_TL00054"/>ÉCONOMIE - LÉGÈRETÉ<lb facs="P11_TL00055"/>POUR TOUS RENSEIGNEMENTS :<lb facs="P11_TL00056"/>VALLAEYS &amp; VIERIN<lb facs="P11_TL00057"/>AVENUE BROUSTIN, 69, BRUXELLES - Téléphone 26.34.11</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c066">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P12_TB00001">
                        <lb facs="P12_TL00001"/>*e#&gt;<lb facs="P12_TL00002"/>On<lb facs="P12_TL00003"/>""m<lb facs="P12_TL00004"/>e°o/.<lb facs="P12_TL00005"/>#*e<lb facs="P12_TL00006"/>e<lb facs="P12_TL00007"/>©s*<lb facs="P12_TL00008"/>/•<lb facs="P12_TL00009"/>9oe<lb facs="P12_TL00010"/>Pôj<lb facs="P12_TL00011"/>a.<lb facs="P12_TL00012"/>6<lb facs="P12_TL00013"/>e<lb facs="P12_TL00014"/>e#»s<lb facs="P12_TL00015"/>*e&lt;//<lb facs="P12_TL00016"/>on<lb facs="P12_TL00017"/>£//<lb facs="P12_TL00018"/>9oût<lb facs="P12_TL00019"/>e<lb facs="P12_TL00020"/>ent<lb facs="P12_TL00021"/>est<lb facs="P12_TL00022"/>$ Us<lb facs="P12_TL00023"/>u Vj<lb facs="P12_TL00024"/>Si<lb facs="P12_TL00025"/>Sq<lb facs="P12_TL00026"/>ind<lb facs="P12_TL00027"/>/ce<lb facs="P12_TL00028"/>r<lb facs="P12_TL00029"/>d<lb facs="P12_TL00030"/>vaj<lb facs="P12_TL00031"/>e<lb facs="P12_TL00032"/>un<lb facs="P12_TL00033"/>eu<lb facs="P12_TL00034"/>&amp;rb<lb facs="P12_TL00035"/>r<lb facs="P12_TL00036"/>Pn't<lb facs="P12_TL00037"/>'ntr<lb facs="P12_TL00038"/>dité<lb facs="P12_TL00039"/>re<lb facs="P12_TL00040"/>ins<lb facs="P12_TL00041"/>e<lb facs="P12_TL00042"/>Pâ<lb facs="P12_TL00043"/>9u<lb facs="P12_TL00044"/>r<lb facs="P12_TL00045"/>Sà<lb facs="P12_TL00046"/>e<lb facs="P12_TL00047"/>Par<lb facs="P12_TL00048"/>d<lb facs="P12_TL00049"/>Uré<lb facs="P12_TL00050"/>ec<lb facs="P12_TL00051"/>sa<lb facs="P12_TL00052"/>e<lb facs="P12_TL00053"/>°rat<lb facs="P12_TL00054"/>et<lb facs="P12_TL00055"/>s o<lb facs="P12_TL00056"/>'ve<lb facs="P12_TL00057"/>s6c<lb facs="P12_TL00058"/>s<lb facs="P12_TL00059"/>PPa/<lb facs="P12_TL00060"/>est<lb facs="P12_TL00061"/>c 0<lb facs="P12_TL00062"/>'té<lb facs="P12_TL00063"/>nt<lb facs="P12_TL00064"/>Pn<lb facs="P12_TL00065"/>esf<lb facs="P12_TL00066"/>s<lb facs="P12_TL00067"/>eb/<lb facs="P12_TL00068"/>é/<lb facs="P12_TL00069"/>err»<lb facs="P12_TL00070"/>e<lb facs="P12_TL00071"/>d<lb facs="P12_TL00072"/>enf<lb facs="P12_TL00073"/>e<lb facs="P12_TL00074"/>P<lb facs="P12_TL00075"/>Us<lb facs="P12_TL00076"/>vQi<lb facs="P12_TL00077"/>UQ<lb facs="P12_TL00078"/>S<lb facs="P12_TL00079"/>eu]<lb facs="P12_TL00080"/>d<lb facs="P12_TL00081"/>er»Plot<lb facs="P12_TL00082"/>e<lb facs="P12_TL00083"/>va té<lb facs="P12_TL00084"/>'la<lb facs="P12_TL00085"/>n a<lb facs="P12_TL00086"/>sd<lb facs="P12_TL00087"/>une*<lb facs="P12_TL00088"/>°nn<lb facs="P12_TL00089"/>cOn<lb facs="P12_TL00090"/>ea<lb facs="P12_TL00091"/>' o<lb facs="P12_TL00092"/>stru<lb facs="P12_TL00093"/>u te<lb facs="P12_TL00094"/>n<lb facs="P12_TL00095"/>sa<lb facs="P12_TL00096"/>vâ<lb facs="P12_TL00097"/>e Ur<lb facs="P12_TL00098"/>SOBELPRO</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c067">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P29_TB00001">
                        <lb facs="P29_TL00001"/>çtfSx<lb facs="P29_TL00002"/>&lt;■ O^<lb facs="P29_TL00003"/>„V°X<lb facs="P29_TL00004"/>? <lb facs="P29_TL00005"/>v*<lb facs="P29_TL00006"/>Ss<lb facs="P29_TL00007"/>h<lb facs="P29_TL00008"/>o<lb facs="P29_TL00009"/>t<lb facs="P29_TL00010"/>o<lb facs="P29_TL00011"/>/<lb facs="P29_TL00012"/>N<lb facs="P29_TL00013"/>de<lb facs="P29_TL00014"/>\\tes<lb facs="P29_TL00015"/>Y\a°e<lb facs="P29_TL00016"/>o^s<lb facs="P29_TL00017"/>VVWX<lb facs="P29_TL00018"/>*C<lb facs="P29_TL00019"/>lVve<lb facs="P29_TL00020"/>t\oV&gt;<lb facs="P29_TL00021"/>rév&gt;<lb facs="P29_TL00022"/>\\oO<lb facs="P29_TL00023"/>s<lb facs="P29_TL00024"/>Vde<lb facs="P29_TL00025"/>oxe<lb facs="P29_TL00026"/>\s<lb facs="P29_TL00027"/>\s<lb facs="P29_TL00028"/>V-e<lb facs="P29_TL00029"/>DEMANDEZ DEVIS ET DOCUMENTATION N« 11 A :<lb facs="P29_TL00030"/>Le Plancher Tllbacier, 158, Boulevard Adolphe Max, Bruxelles - Tél. 17.53.95</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c068">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P30_TB00001">
                        <lb facs="P30_TL00001"/>Mf; /<lb facs="P30_TL00002"/>U 125<lb facs="P30_TL00003"/>550<lb facs="P30_TL00004"/>~t 32 * il nn i<lb facs="P30_TL00005"/>TOIT<lb facs="P30_TL00006"/>36/20<lb facs="P30_TL00007"/>ventilation<lb facs="P30_TL00008"/>fumées<lb facs="P30_TL00009"/>20120<lb facs="P30_TL00010"/>36/20<lb facs="P30_TL00011"/>-LU<lb facs="P30_TL00012"/>L-<lb facs="P30_TL00013"/>Lu f|<lb facs="P30_TL00014"/>t/ 3 L<lb facs="P30_TL00015"/>U"<lb facs="P30_TL00016"/>rnr<lb facs="P30_TL00017"/>REZ<lb facs="P30_TL00018"/>1<lb facs="P30_TL00019"/>S -SOL<lb facs="P30_TL00020"/>6 t<lb facs="P30_TL00021"/>CONDUITS et<lb facs="P30_TL00022"/>ASPIRATEURS<lb facs="P30_TL00023"/>SHUNT<lb facs="P30_TL00024"/>5 5<lb facs="P30_TL00025"/>B R E V ETES<lb facs="P30_TL00026"/>PO U R FUM É E S<lb facs="P30_TL00027"/>V ENTILATION<lb facs="P30_TL00028"/>E T<lb facs="P30_TL00029"/>Seule solution PRATIQUE<lb facs="P30_TL00030"/>de 1<lb facs="P30_TL00031"/>a cnemiiiee clans les<lb facs="P30_TL00032"/>I<lb facs="P30_TL00033"/>îmm e u bles de rapport<lb facs="P30_TL00034"/>La Cheminée "SHUNT" ne coûte<lb facs="P30_TL00035"/>RIEN<lb facs="P30_TL00036"/>La place qu'elle récupère paie sou prix.<lb facs="P30_TL00037"/>Encombrement réduit au minimum et semblable<lb facs="P30_TL00038"/>à tous les étages.<lb facs="P30_TL00039"/>(Voir ci-contre les encombrements respectifs d'un corps de cheminée en maçonnerie<lb facs="P30_TL00040"/>et d'une cheminée '"SHUNT ' dans un immeuble de 7 étages).<lb facs="P30_TL00041"/>Agent Général pour la Belgique<lb facs="P30_TL00042"/>le Congo et le Luxembourg<lb facs="P30_TL00043"/>FELIXL E Y D E R<lb facs="P30_TL00044"/>RUE DU BAILLI, 69<lb facs="P30_TL00045"/>BRUXELLES<lb facs="P30_TL00046"/>TÉLÉPHONE : 37.47.86<lb facs="P30_TL00047"/>Fig. 1<lb facs="P30_TL00048"/>Fig. 2.</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c069">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P31_TB00001">
                        <lb facs="P31_TL00001"/>BRONZES POUR BATIMENTS<lb facs="P31_TL00002"/>ETALAGES<lb facs="P31_TL00003"/>AMEUBLEMENTS<lb facs="P31_TL00004"/>LUMINAIRES<lb facs="P31_TL00005"/>Rodolphe CLAES<lb facs="P31_TL00006"/>16, Rue Thiéfry - BRUXELLES lil - Tél. 15.96.08</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c070">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P31_TB00002">
                        <lb facs="P31_TL00007"/>Le Chauffage<lb facs="P31_TL00008"/>à vide différentiel<lb facs="P31_TL00009"/>ETABLISSEMENTS<lb facs="P31_TL00010"/>J. LASSERRE<lb facs="P31_TL00011"/>144, RUE DU MONTENEGRO, BRUXELLES<lb facs="P31_TL00012"/>Téléphone : 37.64.89</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c071">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P31_TB00003">
                        <lb facs="P31_TL00013"/>Bureau d'Etudes<lb facs="P31_TL00014"/>ET ENTREPRISE DE<lb facs="P31_TL00015"/>TRAVAUX SPECIAUX EN<lb facs="P31_TL00016"/>Béton Armé<lb facs="P31_TL00017"/>M . - E . ROSSBACH<lb facs="P31_TL00018"/>Ingénieur des Constructions (T. HCHS. - VIENNE)<lb facs="P31_TL00019"/>78, RUE DE TREVES, BRUXELLES - TELEPH. 11.61.99</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c072">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P31_TB00004">
                        <lb facs="P31_TL00020"/>REPRODUCTION<lb facs="P31_TL00021"/>... DE PLANS ...<lb facs="P31_TL00022"/>Fe ma 11 cl Couvreur<lb facs="P31_TL00023"/>347, Chaussée (le Waterloo<lb facs="P31_TL00024"/>St-C Tilles-Bruxelles (Ma Campagne)<lb facs="P31_TL00025"/>Téléphone : 37.04.91</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c073">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P31_TB00005">
                        <lb facs="P31_TL00026"/>MARCEL DELVAUX<lb facs="P31_TL00027"/>En trepri ses<lb facs="P31_TL00028"/>raies<lb facs="P31_TL00029"/>Béton armé<lb facs="P31_TL00030"/>14, chaussée de Merchtem<lb facs="P31_TL00031"/>BRUXELLES • Tél. 26.68.97</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c074">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P31_TB00006">
                        <lb facs="P31_TL00032"/>LA REGULATION AUTOMATIQUE<lb facs="P31_TL00033"/>EST LE COMPLEMENT INDISPENSABLE DES<lb facs="P31_TL00034"/>INSTALLATIONS DE CHAUFFAGE MODERNE<lb facs="P31_TL00035"/>Elle permet de réaliser des<lb facs="P31_TL00036"/>ECONO M I ES<lb facs="P31_TL00037"/>importantes par une utilisation<lb facs="P31_TL00038"/>rationnelle de calories ainsi<lb facs="P31_TL00039"/>qu'une amélioration considé-<lb facs="P31_TL00040"/>rable du CONFORT.<lb facs="P31_TL00041"/>Contrôle de la température<lb facs="P31_TL00042"/>des locaux divisés en plusieurs<lb facs="P31_TL00043"/>réseaux, de la production<lb facs="P31_TL00044"/>d'eau chaude, etc., pour<lb facs="P31_TL00045"/>THERMOSTATS<lb facs="P31_TL00046"/>AQUASTATS<lb facs="P31_TL00047"/>VANNES MOTORISEES<lb facs="P31_TL00048"/>"SATCHWELL"<lb facs="P31_TL00049"/>CATALOGUE ET NOTICES SUR DEMANDE<lb facs="P31_TL00050"/>THE RHEOSTATIC COMPANY Ltd<lb facs="P31_TL00051"/>SLOUGH (ANGLETERRE)<lb facs="P31_TL00052"/>Repr. L. GRIGSON-PAGE<lb facs="P31_TL00053"/>70, RUE TRAVERSIÈRE, BBUXELLES, 3=</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c075">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P32_TB00001">
                        <lb facs="P32_TL00001"/>CONSTRUCTIONS MODERNES<lb facs="P32_TL00002"/>IMATERIAUX MODERNES<lb facs="P32_TL00003"/>LES BETONS FLOTTANTS D IWI A<lb facs="P32_TL00004"/>29, RUE DUCALE, BRUXELLES. Tél. 12.79.44 PRESENTENT LJ IVI<lb facs="P32_TL00005"/>BETON MULTICELLULAIRE ATHERMEX<lb facs="P32_TL00006"/>LE MEILLEUR ISOLANT: FROID - CHALEUR - BRUIT</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c076">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P32_TB00002">
                        <lb facs="P32_TL00007"/>Installations<lb facs="P32_TL00008"/>électriques<lb facs="P32_TL00009"/>parfaites<lb facs="P32_TL00010"/>FERNAND DESWERT<lb facs="P32_TL00011"/>INGÉNIEUR<lb facs="P32_TL00012"/>255, rue Rogier, SCHAERBEEK<lb facs="P32_TL00013"/>TÉLÉPHONE 17.16.92<lb facs="P32_TL00014"/>Maison fondé en 1913<lb facs="P32_TL00015"/>Les plus hautes références</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c077">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P32_TB00003">
                        <lb facs="P32_TL00016"/>Le Panneau Isolant<lb facs="P32_TL00017"/>qui s'impose<lb facs="P32_TL00018"/>V<lb facs="P32_TL00019"/>le panneau isolant en fibre de bois<lb facs="P32_TL00020"/>CONTRE<lb facs="P32_TL00021"/>POUR<lb facs="P32_TL00022"/>Conduct. Therm.: 0.034 Kcal/H/M C°C<lb facs="P32_TL00023"/>FROID<lb facs="P32_TL00024"/>CHALEUR<lb facs="P32_TL00025"/>BRUIT<lb facs="P32_TL00026"/>CONDENSATION<lb facs="P32_TL00027"/>DECORATION<lb facs="P32_TL00028"/>CORRECTION ACOUSTIQUE<lb facs="P32_TL00029"/>Echantillons et Brochure C<lb facs="P32_TL00030"/>gratis sur demande<lb facs="P32_TL00031"/>le Panneau Isolant en Fibre de Bois<lb facs="P32_TL00032"/>42, rue Plétinckx - BRUXELLES (Bourse)<lb facs="P32_TL00033"/>Téléphone : I 1.68.85</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c078">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P32_TB00004">
                        <lb facs="P32_TL00034"/>Alfred FRANÇOIS<lb facs="P32_TL00035"/>Ferronneries Châssis métalliques.<lb facs="P32_TL00036"/>Portes, ébrassements et chambranles<lb facs="P32_TL00037"/>en tôle emboutie. Tentes mécaniques<lb facs="P32_TL00038"/>C. Ch. Post. No 280.16<lb facs="P32_TL00039"/>Téléphone 33.08.30<lb facs="P32_TL00040"/>98, rue Champ du Roi, Bruxelles</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c079">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P32_TB00005">
                        <lb facs="P32_TL00041"/>Pour les Constructions Métalliques<lb facs="P32_TL00042"/>EMPLOYEZ<lb facs="P32_TL00043"/>LA FERRILINE<lb facs="P32_TL00044"/>LE MEILLEUR PROTECTEUR DU FER,<lb facs="P32_TL00045"/>DE LA PLUS GRANDE DURABILITE ET<lb facs="P32_TL00046"/>DU PLUS BEL EFFET POUR TOUTES<lb facs="P32_TL00047"/>CONSTRUCTIONS METALLIQUES <lb facs="P32_TL00048"/>NOTICES ET PRIX SUR DEMANDE<lb facs="P32_TL00049"/>Seuls Fabricants pour la Belgique et les Pays-Bas<lb facs="P32_TL00050"/>Les Fils LÉVY-FINGER<lb facs="P32_TL00051"/>32-34, rue Edmond Tolllenaere<lb facs="P32_TL00052"/>BRUXELLES-LAEKEN<lb facs="P32_TL00053"/>Téléphones : 26.43.07 - 26.39.60<lb facs="P32_TL00054"/>COULEURS-EMAUX-VERNIS</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c080">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P33_TB00001">
                        <lb facs="P33_TL00001"/>PRODUIT BREVETÉ<lb facs="P33_TL00002"/>SEULS FABRICANTS<lb facs="P33_TL00003"/>ANCIENS ETABLISSEMENTS<lb facs="P33_TL00004"/>JÀH IET pArdoem , roelAnts<lb facs="P33_TL00005"/>SOCIÉTÉ ANONYME<lb facs="P33_TL00006"/>39,41.RUE BARA_ 39, 41<lb facs="P33_TL00007"/>BRUXELLES<lb facs="P33_TL00008"/>TEL: 12 2X 4- 3</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c081">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P33_TB00002">
                        <lb facs="P33_TL00009"/>*<lb facs="P33_TL00010"/>Les<lb facs="P33_TL00011"/>Modernes<lb facs="P33_TL00012"/>Division de la Sté Ame L'IMPREGNATION DES BOIS<lb facs="P33_TL00013"/>Siège Social à<lb facs="P33_TL00014"/>HAREN-BRUXELLES<lb facs="P33_TL00015"/>Téléphone: 15.48.70<lb facs="P33_TL00016"/>Tous articles en béton vibré<lb facs="P33_TL00017"/>Procédé "AUTOBLOC"<lb facs="P33_TL00018"/>Brevet SEAILLES • Licence<lb facs="P33_TL00019"/>exclusive • Poteaux pour<lb facs="P33_TL00020"/>transport de force et éclairage<lb facs="P33_TL00021"/>Spécialité de produits<lb facs="P33_TL00022"/>en béton de B I M S<lb facs="P33_TL00023"/>m<lb facs="P33_TL00024"/>Revêtement GEDAL<lb facs="P33_TL00025"/>Plancher TUBACIER<lb facs="P33_TL00026"/>Monopole de fabrication<lb facs="P33_TL00027"/>Usines à : FLAWINNE-NAMUR<lb facs="P33_TL00028"/>BREBIERES - PAS DE CALAIS. FRANCE</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c082">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P33_TB00003">
                        <lb facs="P33_TL00029"/>FARCOMETAL<lb facs="P33_TL00030"/>BREVETE EN TOUS PAYS <lb facs="P33_TL00031"/>j£^§9HEB£SSH3^SËS£fSS9SB9RHH<lb facs="P33_TL00032"/>Armature coffrage métallique<lb facs="P33_TL00033"/>pour béton armé ® Supprime<lb facs="P33_TL00034"/>le bois de coffrage avec tous<lb facs="P33_TL00035"/>ses inconvénients.<lb facs="P33_TL00036"/>Lattis métallique léger pour<lb facs="P33_TL00037"/>murs, cloisons et plafonds.<lb facs="P33_TL00038"/>Adhérence parfaite des en-<lb facs="P33_TL00039"/>duits ® Suppression des fis-<lb facs="P33_TL00040"/>sures • Système le plus rapide,<lb facs="P33_TL00041"/>le plus facile et le plus écono-<lb facs="P33_TL00042"/>mique.<lb facs="P33_TL00043"/>Coffrage amovible métallique<lb facs="P33_TL00044"/>pour hourdis nervurés.<lb facs="P33_TL00045"/>Hourdis isolants en béton de<lb facs="P33_TL00046"/>ponce à haute résistance armé<lb facs="P33_TL00047"/>de FARCOMETAL (Brevet<lb facs="P33_TL00048"/>Tirifahy ).<lb facs="P33_TL00049"/>Léon Tirifahy<lb facs="P33_TL00050"/>Ingénieur<lb facs="P33_TL00051"/>• Bureaux Technique<lb facs="P33_TL00052"/>et Commercial:<lb facs="P33_TL00053"/>57, Rue Gachard, 57<lb facs="P33_TL00054"/>Bruxelles - Tél. 48.69.54<lb facs="P33_TL00055"/>Catalogues, tarifs, échantillons,<lb facs="P33_TL00056"/>ts renseignements sur demande</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c083">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P34_TB00001">
                        <lb facs="P34_TL00001"/>r<lb facs="P34_TL00002"/>■<lb facs="P34_TL00003"/>r—«<lb facs="P34_TL00004"/>K"~'<lb facs="P34_TL00005"/>▲<lb facs="P34_TL00006"/>SX<lb facs="P34_TL00007"/>Réalisation de l'architecte EMONTS à La Louvière<lb facs="P34_TL00008"/>SOMEBA<lb facs="P34_TL00009"/>n'utilise que des produits Belges<lb facs="P34_TL00010"/>Les Ch<lb facs="P34_TL00011"/>Métal liq ues<lb facs="P34_TL00012"/>assis<lb facs="P34_TL00013"/>MÉTALLISÉS<lb facs="P34_TL00014"/>par le procédé " SCHORI "<lb facs="P34_TL00015"/>garantis à l'abri de la rouille<lb facs="P34_TL00016"/>"SOMEBA"<lb facs="P34_TL00017"/>Pour tous applications<lb facs="P34_TL00018"/>architecturales et industrielles<lb facs="P34_TL00019"/>SOMEBA<lb facs="P34_TL00020"/>SOCIÉTÉ MÉTALLURGIQUE<lb facs="P34_TL00021"/>DE BAUME, S. A.<lb facs="P34_TL00022"/>Charpentes métalliques<lb facs="P34_TL00023"/>Soudure électrique<lb facs="P34_TL00024"/>Châssis métalliques<lb facs="P34_TL00025"/>LA LOUVIÈRE<lb facs="P34_TL00026"/>Tél. 279</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c084">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P34_TB00002">
                        <lb facs="P34_TL00027"/>Soc. An. de MERBES SPRIMONT<lb facs="P34_TL00028"/>Salles d'Exposition et<lb facs="P34_TL00029"/>Services de Vente :<lb facs="P34_TL00030"/>2, RUE DE SUISSE<lb facs="P34_TL00031"/>BRUXELLES<lb facs="P34_TL00032"/>Marbres<lb facs="P34_TL00033"/>Petit Granit<lb facs="P34_TL00034"/>TRAVAUX D'ART<lb facs="P34_TL00035"/>TRAVAUX D'ARCHITECTURE<lb facs="P34_TL00036"/>ET DECORATION:<lb facs="P34_TL00037"/>CHEMINEES, REVETEMENTS,<lb facs="P34_TL00038"/>PAVEMENTS, ESCALIERS,<lb facs="P34_TL00039"/>COLONNES, ETC.</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c085">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P34_TB00003">
                        <lb facs="P34_TL00040"/>BELGICA<lb facs="P34_TL00041"/>Enduits en toutes<lb facs="P34_TL00042"/>teintes pour façades<lb facs="P34_TL00043"/>USINE CANAL<lb facs="P34_TL00044"/>A LOUVAIN - TÉL. 69<lb facs="P34_TL00045"/>END UI rr<lb facs="P34_TL00046"/>RICHE<lb facs="P34_TL00047"/>imitation parfaite de toutes pierres naturelles<lb facs="P34_TL00048"/>FABRICANTS :<lb facs="P34_TL00049"/>Elll. Meulemans 6c A. Verhulst<lb facs="P34_TL00050"/>LOUVAIN</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c086">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P35_TB00001">
                        <lb facs="P35_TL00001"/>Eclairage urbain<lb facs="P35_TL00002"/>SOUPLESSE<lb facs="P35_TL00003"/>ÉLÉGANCE<lb facs="P35_TL00004"/>DISCRÉTION<lb facs="P35_TL00005"/>qualités qui s'allient à la solidité et<lb facs="P35_TL00006"/>à la facilité de montage pour per-<lb facs="P35_TL00007"/>mettre à I urbaniste de réaliser une<lb facs="P35_TL00008"/>installation économique respectant<lb facs="P35_TL00009"/>l'esthétique des villes</ab>
                  </div>
                  <div type="SponsoredAd" corresp="c087">
                     <ab xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
                         xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3"
                         facs="P36_TB00002">
                        <lb facs="P36_TL00005"/>UNE DE NOS RÉFÉRENCES RÉCENTES<lb facs="P36_TL00006"/>IMMEUBLE SHELL<lb facs="P36_TL00007"/>m BRUXELLES <lb facs="P36_TL00008"/>ARCHITECTE : ALEXIS DUMONT<lb facs="P36_TL00009"/>f ïfî<lb facs="P36_TL00010"/>r<lb facs="P36_TL00011"/>//,<lb facs="P36_TL00012"/>\<lb facs="P36_TL00013"/>FABRICATION KROMMENIE<lb facs="P36_TL00014"/>PLACEMENT PAR COLLAGE SPÉCIAL<lb facs="P36_TL00015"/>PROCÉDÉ VANDERBORGHT<lb facs="P36_TL00016"/>ÉTUDE DE PLACEMENT PAR SPÉCIALISTES ET DEVIS SANS ENGAGEMENT<lb facs="P36_TL00017"/>G. M. VANDERBORGHT F'ss, S.A.<lb facs="P36_TL00018"/>46 à 58, RUE DE L'ÉC U Y E R • BRUXE L L E S • TÉLÉP H O N E 17.22.60</ab>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
